{"nbformat":4,"nbformat_minor":0,"metadata":{"colab":{"name":"10_Zmienne_losowe_ciagle_IV.ipynb","provenance":[],"collapsed_sections":[],"authorship_tag":"ABX9TyNPjHqI8M/i2+oyUj10iteD"},"kernelspec":{"name":"python3","display_name":"Python 3"}},"cells":[{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"LxQYH0eOVRQl","colab_type":"text"},"source":["###Zadanie 45\n","Gęstość prawdopodobieństwa zmiennej losowej $X$ ma postać\n","\n","$f(x) = \\begin{cases}\n","\\frac{a}{\\sqrt{4−x^2}} & \\text{dla $x \\in (−1, 2)$}, \\\\\n","0 & \\text{dla $x \\notin (−1, 2)$}. \\\\\n","\\end{cases}$\n","\n","Znaleźć:\\\n","a) stałą $a$,\\\n","b) dystrybuantę $X$,\\\n","c) $D^2(X)$,\\\n","d) $P(−1 < X < 1)$, $P(X > 0)$, $P(X = \\frac{1}{2})$.\n","\n","Rozwiązanie:\n","\n","a)\n","\n","$1 = \\int_{-1}^2 \\frac{a}{\\sqrt{4−x^2}} = \\frac{2\\pi a}{3},$\n","\n","$a = \\frac{3}{2\\pi}$\n","\n","b)\n","\n","$\\frac{3}{2\\pi} \\int_{-1}^t \\frac{dx}{\\sqrt{4−x^2}} = \\frac{3}{2\\pi} \\int_{-1}^t \\frac{dx}{2\\sqrt{1−(\\frac{x}{2})^2}} = \\left|\\begin{aligned}\\frac{x}{2} = sin(u) \\\\ dx = 2cos(u)du \\\\ u = arcsin(\\frac{x}{2}) \\end{aligned}\\right| = \\frac{3}{2\\pi} \\int_{-\\frac{\\pi}{6}}^{arcsin(\\frac{t}{2})} \\frac{2cos(u)du}{2\\sqrt{1−sin^2(u)}} = \\frac{3}{2\\pi} \\int_{-\\frac{\\pi}{6}}^{arcsin(\\frac{t}{2})} \\frac{cos(u)du}{\\sqrt{cos^2(u)}} = \\frac{3}{2\\pi} \\int_{-\\frac{\\pi}{6}}^{arcsin(\\frac{t}{2})} du = \\frac{3}{2\\pi} u\\biggr|_{-\\frac{\\pi}{6}}^{arcsin(\\frac{t}{2})} = \\frac{3}{2\\pi}(arcsin(\\frac{t}{2})+ \\frac{\\pi}{6})$\n","\n","$F(x) = \\begin{cases}\n","0 &  \\text{dla $x < -1$}, \\\\\n","\\frac{3}{2\\pi}(arcsin(\\frac{t}{2})+ \\frac{\\pi}{6}) & \\text{dla $x \\in [-1, 2)$}, \\\\\n","1 &  \\text{dla $x \\ge 2$}. \\\\\n","\\end{cases}$\n","\n","c)\n","\n","$E(X) = \\frac{3}{2\\pi} \\int_{-1}^2 \\frac{xdx}{\\sqrt{4−x^2}} = \\frac{3\\sqrt{3}}{2\\pi},$\n","\n","$E(X^2) = \\frac{3}{2\\pi} \\int_{-1}^2 \\frac{x^2dx}{\\sqrt{4−x^2}} = 2 - \\frac{3\\sqrt{3}}{4\\pi},$\n","\n","$D^2(X) = 2 - \\frac{3\\sqrt{3}}{4\\pi} - (\\frac{3\\sqrt{3}}{2\\pi})^2 = 2 - \\frac{3\\sqrt{3}}{4\\pi} - \\frac{27}{4\\pi^2}$\n","\n","d)\n","\n","$P(−1 < X < 1) = P(X<1) - P(X<-1) = \\frac{3}{2\\pi}(arcsin(\\frac{1}{2})+ \\frac{\\pi}{6}) = \\frac{1}{2},$\n","\n","$P(X > 0) = 1 - P(X<0) = 1 - \\frac{3}{2\\pi}(arcsin(0)+ \\frac{\\pi}{6}) = \\frac{3}{4},$\n","\n","$P(X = \\frac{1}{2}) = 0.$\n","\n"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"En9FBdXSu1D-","colab_type":"text"},"source":["###Zadanie 46\n","Gęstość zmiennej losowej $X$ ma postać\n","\n","$f(x) = \\begin{cases}\n","0 & \\text{dla $x < 0$}, \\\\\n","be^x &  \\text{dla $x \\in [0, ln3]$}, \\\\\n","0 & \\text{dla $x > ln3$}.\n","\\end{cases}$\n","\n","a) Wyznaczyć stałą $b$.\\\n","b) Znaleźć dystrybuantę $X$.\\\n","c) Obliczyć $E(X)$ oraz $D^2(X)$.\\\n","d) Obliczyć $P(X > 1)$.\n","\n","Rozwiązanie:\n","\n","a)\n","\n","$1 = b\\int_0^{ln3}e^xdx = b(e^{ln3} - e^0)= b(3-1)=2b,$\n","\n","$b = \\frac{1}{2}.$\n","\n","b)\n","\n","$\\frac{1}{2}\\int_0^{t}e^xdx = \\frac{1}{2}(x^t - 1),$\n","\n","$F(x) = \\begin{cases}\n","0 &  \\text{dla $x < 0$}, \\\\\n","\\frac{1}{2}(x^t - 1) & \\text{dla $x \\in [0, ln3)$}, \\\\\n","1 &  \\text{dla $x \\ge ln3$}. \\\\\n","\\end{cases}$\n","\n","c)\n","\n","$E(X) = \\frac{1}{2}\\int_0^{ln3}xe^xdx = \\frac{3}{2}ln3-1,$\n","\n","$E(X^2) = \\frac{1}{2}\\int_0^{ln3}x^2e^xdx = 2 - 3ln3 + \\frac{3}{2}(ln3)^2,$\n","\n","$D^2(X) = 2 - 3ln3 + \\frac{3}{2}(ln3)^2 - (\\frac{3}{2}ln3-1)^2 = \n","2 - 3ln3 + \\frac{3}{2}(ln3)^2 - \\frac{9}{4}(ln3)^2 + 3ln3 - 1 = 1 - \\frac{3}{4}(ln3)^2.$\n","\n","d)\n","\n","$P(X > 1) = 1 - P(X<1) = 1 -\\frac{1}{2}(e^1-1) = \\frac{3}{2} - \\frac{e}{2}.$\n"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"NIf0WW6pB0a3","colab_type":"text"},"source":["###Zadanie 47\n","Dystrybuanta zmiennej losowej X jest postaci\n","\n","$F(x) = \\begin{cases}\n","0 &  \\text{dla $x \\le 0$}, \\\\\n","\\frac{1}{27}x^3 & \\text{dla $x \\in (0, 3]$}, \\\\\n","1 &  \\text{dla $x > 3$}. \\\\\n","\\end{cases}$\n","\n","Znaleźć funkcję gęstości zmiennej $X$, obliczyć jej wartość oczekiwana oraz kwantyle $x_{0.125}$, $x_{\\frac{1}{125}}$ i $x_{\\frac{8}{27}}$.\n","\n","\n","Rozwiązanie:\n","\n","$f(x) = \\begin{cases}\n","0 & \\text{dla $x < 0$}, \\\\\n","\\frac{1}{9}x^2 &  \\text{dla $x \\in [0, 3]$}, \\\\\n","0 & \\text{dla $x > 3$}.\n","\\end{cases}$\n","\n","$E(X) = \\frac{1}{9}\\int_0^3x^3dx= \\frac{9}{4}.$\n","\n","$P(X < x_{0.125}) = 0.125,$\n","\n","$\\frac{1}{27}x_{0.125}^3= 0.125,$\n","\n","$x_{0.125}= 1.5.$\n","\n","$P(X < x_{\\frac{1}{125}}) = \\frac{1}{125},$\n","\n","$\\frac{1}{27}x_{\\frac{1}{125}}^3= \\frac{1}{125},$\n","\n","$x_{\\frac{1}{125}}= 0.6.$\n","\n","$P(X < x_{\\frac{8}{27}}) = \\frac{8}{27},$\n","\n","$\\frac{1}{27}x_{\\frac{8}{27}}^3= \\frac{8}{27},$\n","\n","$x_{\\frac{8}{27}}= 2.$\n","\n"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"zP4cHmXxZle3","colab_type":"text"},"source":["###Zadanie 48\n","Zmienne losowe $X$ i $Y$ są niezależne oraz wiadomo, ze $E(X) > 0$, $E(X^2) = 16$, $D(X) = 2\\sqrt{3}$, $E(Y) > 0$, $E(Y^2) = 12$, $D(Y) = 3$. Obliczyć $E(3XY − 2)$.\n","\n","Rozwiązanie:\n","\n","$E(3XY − 2) = 3E(X)E(Y) - 2,$\n","\n","$E(X) = \\sqrt{E(X^2) - D^2(X)} = \\sqrt{16 - 4\\cdot3} = 2,$\n","\n","$E(Y) = \\sqrt{E(Y^2) - D^2(Y)} = \\sqrt{12 - 9} = \\sqrt{3},$\n","\n","$E(3XY − 2) = 3\\cdot2\\sqrt{3}-2 = 6\\sqrt{3}-2.$"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"_e8Zwfxff9lR","colab_type":"text"},"source":["###Zadanie 49\n","Zmienna losowa X ma rozkład o gęstości\n","\n","$f(x) = \\begin{cases}\n","|x| & \\text{dla $-1 \\le x \\le 1$}, \\\\\n","0   & \\text{w p.p.}  \n","\\end{cases}$\n","\n","Znaleźć dystrybuantę, obliczyć $E(X)$, $D^2(X)$, $P(X < 0)$, $P(X \\ge­ 1)$.\n","\n","Rozwiązanie:\n","\n","$|x| = -x, \\ x < 0,$\n","\n","$|x| = x, \\ x > 0,$\n","\n","Dla $x < 0$:\n","\n","$\\int_{-1}^t -x dx = \\frac{1}{2} - \\frac{t^2}{2}.$\n","\n","Dla $x > 0$:\n","\n","$\\int_{-1}^0 -x dx + \\int_{0}^t x dx = \\frac{1}{2} + \\frac{t^2}{2}.$\n","\n","$F(x) = \\begin{cases}\n","0 &  \\text{dla $x < 0$}, \\\\\n","\\frac{1}{2} - \\frac{t^2}{2} & \\text{dla $x \\in [-1, 0)$}, \\\\\n","\\frac{1}{2} + \\frac{t^2}{2} & \\text{dla $x \\in [0, 1)$}, \\\\\n","1 &  \\text{dla $x \\ge 1$}. \\\\\n","\\end{cases}$\n","\n","$E(X) = \\int_{-1}^0 -x^2 dx + \\int_{0}^1 x^2 dx = 0,$\n","\n","$E(X^2) = \\int_{-1}^0 -x^3 dx + \\int_{0}^1 x^3 dx = 0.5,$\n","\n","$D^2(X) = 0.5,$\n","\n","$P(X < 0) = \\frac{1}{2} - \\frac{0}{2} = \\frac{1}{2},$\n","\n","$P(X \\ge 1) = 1 - P(X \\le 1) = 1 - \\frac{1}{2} - \\frac{1}{2} = 0.$"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"tatCsABDxm8i","colab_type":"text"},"source":["###Zadanie 50\n","Niech\n","\n","$f(x) = \\begin{cases}\n","\\frac{3}{4}(1-x^2) & \\text{dla $-1 \\le x \\le 1$}, \\\\\n","0   & \\text{w p.p.}  \n","\\end{cases}$\n","\n","Znaleźć dystrybuantę i narysować jej wykres, obliczyć $E(X)$, $D^2(X)$, $P(X < −\\frac{1}{2})$, $P(|X| > \\frac{1}{3})$.\n","\n","\n","Rozwiązanie:\n","\n","$\\frac{3}{4}\\int_{-1}^t 1 - x^2 dx = \\frac{1}{4}(3t - t^3 + 2)$\n","\n","$F(x) = \\begin{cases}\n","0 &  \\text{dla $x < 0$}, \\\\\n","\\frac{1}{4}(3t - t^3 + 2) & \\text{dla $x \\in [-1, 1)$}, \\\\\n","1 &  \\text{dla $x \\ge 1$}. \\\\\n","\\end{cases}$\n","\n","$E(X) = \\int_{-1}^1 \\frac{3}{4}x(1-x^2) dx = 0,$\n","\n","$E(X^2) = \\int_{-1}^1 \\frac{3}{4}x^2(1-x^2) dx = 0.2,$\n","\n","$D^2(X) = 0.2,$\n","\n","$P(X < -\\frac{1}{2}) = \\frac{1}{4}(3(-\\frac{1}{2}) - (-\\frac{1}{2})^3 + 2) = \\frac{5}{32},$\n","\n","$P(|X| > \\frac{1}{3}) = P(X > \\frac{1}{3} \\cup X < -\\frac{1}{3}) = P(X < -\\frac{1}{3}) + 1 - P(X < \\frac{1}{3}) = \\frac{1}{4}(3(-\\frac{1}{3}) - (-\\frac{1}{3})^3 + 2) + 1 -\\frac{1}{4}(3(\\frac{1}{3}) - (\\frac{1}{3})^3 + 2) = \\frac{14}{27}.$"]}]}