{"nbformat":4,"nbformat_minor":0,"metadata":{"colab":{"name":"11_Funkcje_charakterystyczne_I.ipynb","private_outputs":true,"provenance":[],"collapsed_sections":[],"authorship_tag":"ABX9TyPiOxQD3k9RQzNJwpGiDj1N"},"kernelspec":{"name":"python3","display_name":"Python 3"}},"cells":[{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"jKWQjEmechmV"},"source":["###Funkcja charakterystyczna\n","\n","Funkcją charakterystyczną zmiennej losowej $X$ nazywamy wartość oczekiwaną funkcji $e^{itX}$, gdzie $t$ jest zmienną rzeczywistą, a $i$ - tzw. jednostką urojoną; oznaczmy tę funkcję przes $\\phi(t)$:\n","\n","$$\\forall_{t \\in \\mathbb{R}} \\phi(t) = E(e^{itX}).$$\n","\n","Korzystając z definicji wartości oczekiwanej można zapisać:\n","\n","$$\\phi(t) = \\begin{cases}\n","\\sum\\limits_{k}p_ke^{itx_k}     & \\text{dla zmiennej losowej dyskretnej o rozkładzie $P(X = x_k) = p_k$, gdzie $\\sum_k p_k = 1$,} \\\\\n","\\int\\limits_{-\\infty}^{\\infty}e^{itx}f(x)dx & \\text{dla zmiennej losowej typu ciągłego o gęstości $f$.} \\\\\n","\\end{cases}$$\n","\n","###Wzór I\n","Przy założeniu istnienia skończonej całki $\\int_{-\\infty}^\\infty |\\phi(t)| dt$, zachodzi wzór:\n","\n","$$f(x)=F'(x) = \\frac{1}{2\\pi} \\int\\limits_{-\\infty}^\\infty e^{-itx}\\phi(t)dt.$$\n","\n","###Wzór II\n","Jeśli funkcja charakterystyczna ma okres $2\\pi$, to przyjmuje tylko wartości całkowite:\n","\n","$$\\forall_{k \\in \\mathbb{Z}}p_k = \\frac{1}{2\\pi}\\int\\limits_{-\\pi}^\\pi e^{-itk}\\phi(t)dt,$$\n","\n","gdzie $p_k = P(X = k)$ dla $k = 0, \\pm1, \\pm2,...,$ oraz $\\sum_{k}p_k=1,$ przy czym nie wszystkie $p_k$ muszą być dodatnie.\n","\n","###Twierdzenie I\n","Wygodnie jest używać funkcji charakterystycznych do badania rozkładów bo zachodzą następujące zależności:\n","\n","1. Jeżeli istnieje k-ty moment zmeinnej losowej $X$ o funkcji charakterystycznej $\\phi$, to $\\phi$ jest k-krotnie różniczkowalna (w sposób ciągły) i zachodzi związek:\n","$$E(X^k) = \\frac{1}{i^k}\\phi^{(k)}(0)$$\n","oraz jeśli można rozwinąć $\\phi(t)$ w szereg Maclaurina, to:\n","$$\\phi(t) = \\sum_{k=0}^\\infty a_k t^k,$$ \n","gdzie: $$a_k = \\frac{\\phi^{(k)}(0)}{k!}.$$\n","Dowolny moment zwykły można policzyć z wzoru:\n","$$E(X^k) = \\frac{a_kk!}{i^k}.$$\n","\n","2. Funkcja charakterystyczna sumy dowolnej skończonej liczby niezależnych zmiennych losowych równa się iloczynowi funkcji charakterystycznych tych zmiennych.\n","\n","###Wzór III\n","Funkcja charakterystyczna funkcji zmiennej losoewej $Y = g(X)$ jest postaci:\n","\n","$$\\phi(t) = \\begin{cases}\n","\\sum\\limits_{k}p_ke^{itg(x_k)}     & \\text{dla zmiennej losowej dyskretnej o rozkładzie $p_k = P(X = x_k)$,} \\\\\n","\\int\\limits_{-\\infty}^{\\infty}e^{itg(x)}f(x)dx & \\text{dla zmiennej losowej typu ciągłego o gęstości $f$.} \\\\\n","\\end{cases}$$\n","\n","\n","\n"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"ro0tcy_xospB"},"source":["Tabela z funkcjami charakterystycznymi poszczególnych rozkładów:\n","\n","|Nazwa rozkładu|Rozkład prawdopodobieństwa &emsp;|Funkcja charakterystyczna|\n","|---|---|---|\n","|dwumianowy|$p_k = {n\\choose k}p^kq^{n-k},$ <br> $k=0,1,...,n$ <br> $p, q > 0,$ $p+q=1$|$\\phi(t) = (pe^{it}+q)^n$|\n","|ujemny dwumianowy|$p_k = {k-1\\choose \\nu-1}p^\\nu q^{k-\\nu},$ <br> $k = \\nu, \\nu + 1,...$ <br> $p, q >0,$ $p+q=1,$ <br> $\\nu \\in \\mathbb{N}$|$\\phi(t) = (\\frac{pe^{it}}{1-qe^{it}})^\\nu$|\n","|Poissona|$p_k = \\frac{e^{-\\lambda}\\lambda^k}{k!},$ <br>$k\\in\\mathbb{N_0},$ $\\lambda > 0$|$\\phi(t)=\\exp[\\lambda(e^{it}-1)]$|\n","|równomierny|$f(x) = \\frac{1}{b-a},$<br>$a<x<b$|$\\phi(t) = \\frac{1}{b-a}\\frac{e^{itb}-e^{ita}}{it}$|\n","|normalny|$f(x)=\\frac{1}{\\sigma\\sqrt{2\\pi}}\\exp[-\\frac{(x-\\mu)^2}{2\\sigma^2}],$ <br> $\\sigma>0,$ $\\mu\\in\\mathbb{R}$|$\\phi(t) = \\exp(i\\mu t - \\frac{\\sigma^2t^2}{2})$|\n","|gamma|$f(x)=\\frac{1}{\\lambda^p\\Gamma(p)}x^{p-1}\\exp(-\\frac{x}{\\lambda}),$<br> $x, \\lambda, p > 0$|$\\phi(t)=\\frac{1}{(1-i\\lambda t)^p}$|\n","|Laplace'a|$f(x) = \\frac{1}{2}e^{-|x|}$|$\\phi(t)=\\frac{1}{1+t^2}$|\n","|Cauchy'ego|$f(x)=\\frac{\\lambda}{\\pi[\\lambda^2+(x-\\mu)^2]},$<br>$\\lambda>0,$ $\\mu\\in\\mathbb{R}$|$\\phi(t) = e^{i\\mu t-\\lambda |t|}$|\n","|wykładniczy|$f(x)=\\frac{1}{\\lambda}\\exp(-\\frac{x}{\\lambda}),$ <br> $x>0$|$\\phi(t) = \\frac{1}{1-i\\lambda t}$|"]}]}