{"nbformat":4,"nbformat_minor":0,"metadata":{"colab":{"name":"12_Funkcje_charakterystyczne_II.ipynb","private_outputs":true,"provenance":[],"collapsed_sections":[],"authorship_tag":"ABX9TyNR2TL96AwE3G+wCN94rZSq"},"kernelspec":{"name":"python3","display_name":"Python 3"}},"cells":[{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"f-Svl6H1SSWM"},"source":["Poniższe zadania pochodzą ze zbioru zadań W. Krysicki, J. Bartos, W. Dyczka, K. Królikowska, M. Wasilewski *Rachunek prawdopodobieństwa i statystyka matematyczna w zadaniach. Część I. Rachunek prawdopodobieństwa.*"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"TElQobzXCamy"},"source":["###Zadanie 1\n","Wyznaczyć funkcję charakterystyczną rozkładu: \\\n","a) zero-jedynkowego, \\\n","b) geometrycznego, \\\n","c) dwumianowego, \\\n","d) liczby wyrzuconych orłów przy rzucie trzema monetami, \\\n","e) wykładniczego o gęstości \n","$f(x) = \\begin{cases}\n","\\frac{1}{\\lambda}exp(-\\frac{x-a}{\\lambda}) & \\text{dla $x > a$},   \\\\\n","0                                          & \\text{dla $x \\le a$}, \\\\\n","\\end{cases}$\n","\n","f) Laplace'a o gęstości $f(x) = \\frac{1}{2}e^{-|x|}.$\n","\n","Rozwiązanie:\n","\n","a) \n","\n","Gęstość rozkładu zero-jedynkowego to:\n","\n","$p_k = P(X = k) = \\begin{cases}\n","1-p & \\text{dla $k=0$},   \\\\\n","p   & \\text{dla $k=1$}, \\\\\n","\\end{cases}$\n","\n","$\\phi(t) = \\sum\\limits_{k} p_k e^{itk} = (1-p)e^{it\\cdot0} + pe^{it\\cdot 1} = 1-p+pe^{it}.$\n","\n","b) \n","\n","Gęstość rozkładu geometrycznego to:\n","\n","$p_k = P(X = k) = p(1-p)^{k-1} \\text{ dla $k=1, 2, 3,...$}.$\n","\n","$\\phi(t) = \\sum\\limits_{k} p_k e^{itk} = \\sum\\limits_{k=1}^\\infty p(1-p)^{k-1} e^{itk} = \\sum\\limits_{k=1}^\\infty pe^{it}(1-p)^{k-1} (e^{it})^{k-1} =\n","pe^{it} \\sum\\limits_{k=1}^\\infty [(1-p)e^{it}]^{k-1}.$\n","\n","Powyżej jest suma szeregu geometrycznego, gdzie $q = (1-p)e^{it}$ co daje:\n","\n","$\\phi(t) = \\frac{pe^{it}}{1-(1-p)e^{it}}.$\n","\n","c)\n","\n","Gęstość rozkładu dwumianowego to:\n","\n","$p_k = P(X = k) = {n\\choose k}p^kq^{n-k} \\text{ dla $k=0, 1, 2,...,n$; $q= 1-p$}.$\n","\n","$\\phi(t) = \\sum\\limits_{k} p_k e^{itk} = \\sum\\limits_{k=0}^n {n\\choose k}p^kq^{n-k}e^{itk} = \\sum\\limits_{k=0}^n {n\\choose k}(pe^{it})^kq^{n-k} = (pe^{it} + q)^n.$\n","\n","Powyżej skorzystałem z wzoru dwumianowego.\n","\n","d)\n","\n","Liczby wyrzuconych orłów przy rzucie trzema monetami to zdarzenia z rozkładu dwumianowego, gdzie $p = q = \\frac{1}{2}$. Korzystając z poprzedniego przykadu:\n","\n","$\\phi(t) =  (\\frac{1}{2}e^{it} + \\frac{1}{2})^3 = \\frac{1}{8}(e^{it} + 1)^3.$\n","\n"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"212qIwSo77Kf"},"source":["e)\n","\n","$\\phi(t) =  \\int\\limits_{-\\infty}^{\\infty}e^{itx}f(x) dx = \n","\\int\\limits_{a}^{\\infty} e^{itx} \\frac{1}{\\lambda} exp(-\\frac{x-a}{\\lambda}) dx = \n","\\int\\limits_{a}^{\\infty} \\frac{1}{\\lambda} exp\\left(itx-\\frac{x-a}{\\lambda}\\right)dx = \n","\\int\\limits_{a}^{\\infty} \\frac{1}{\\lambda} exp\\left[\\frac{x(\\lambda it-1) + a}{\\lambda}\\right]dx = \n","\\int\\limits_{a}^{\\infty} \\frac{1}{\\lambda} exp(\\frac{a}{\\lambda})exp\\left[\\frac{x(\\lambda it-1) + a}{\\lambda}\\right]dx = \n","\\frac{1}{\\lambda} exp(\\frac{a}{\\lambda}) \\int\\limits_{a}^{\\infty} exp\\left[\\frac{x(\\lambda it-1)}{\\lambda}\\right]dx$\n","\n","Zbadam istnienie granicy:\n","\n","$\\lim\\limits_{N\\to\\infty} \\int\\limits_{a}^{\\infty} exp\\left[\\frac{x(\\lambda it-1)}{\\lambda}\\right]dx = \n","\\lim\\limits_{N\\to\\infty}\\left[ \\frac{exp\\left[\\frac{x(\\lambda it-1)}{\\lambda}\\right]}{\\frac{\\lambda it-1}{\\lambda}}\\right]_a^N = \n","\\frac{\\lambda}{\\lambda it - 1} \\lim\\limits_{N\\to\\infty}\\left[ exp\\left[\\frac{x(\\lambda it-1)}{\\lambda}\\right]\\right]_a^N = \n","\\frac{\\lambda}{\\lambda it - 1} \\lim\\limits_{N\\to\\infty} exp\\left[\\frac{N\\lambda it-N}{\\lambda}\\right] - \\frac{\\lambda}{\\lambda it - 1} exp\\left[\\frac{a\\lambda it-a}{\\lambda}\\right] =\n","\\frac{\\lambda}{\\lambda it - 1} \\lim\\limits_{N\\to\\infty} exp[-\\frac{N}{\\lambda}] exp[N it] - \\frac{\\lambda}{\\lambda it - 1} exp\\left[\\frac{a\\lambda it-a}{\\lambda}\\right] =\n","\\frac{\\lambda}{\\lambda it - 1} \\lim\\limits_{N\\to\\infty} exp[-\\frac{N}{\\lambda}][cos(Nt)+isin(Nt)] - \\frac{\\lambda}{\\lambda it - 1} exp\\left[\\frac{a\\lambda it-a}{\\lambda}\\right]\n","$\n","\n","Pierwszy składnik jest zerem, ponieważ jest to granica iloczynu funkcji, w którym pierwszy czynnik dąży do zera a drugi jest funkcją ograniczoną. Otrzymuję więc:\n","\n","$\\phi(t) = - \\frac{1}{\\lambda} exp\\left[\\frac{a}{\\lambda}\\right] \\frac{\\lambda}{\\lambda it - 1} exp\\left[\\frac{a\\lambda it-a}{\\lambda}\\right] = \n","\\frac{\\lambda}{1- \\lambda it} exp\\left[\\frac{a\\lambda it-a}{\\lambda}\\right] exp\\left[\\frac{a}{\\lambda}\\right] = \n","\\frac{\\lambda}{1- \\lambda it} exp\\left[\\frac{a\\lambda it-a}{\\lambda}+\\frac{a}{\\lambda}\\right] = \\frac{e^{ait}}{1- \\lambda it}.\n","$"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"qLGA2aorENpf"},"source":["f)\n","\n","$|x| = \\begin{cases}\n","-x & \\text{dla $x < 0$},   \\\\\n","x   & \\text{dla $x \\ge 0$}, \\\\\n","\\end{cases}$\n","\n","$\\phi(t) =  \\int\\limits_{-\\infty}^{\\infty}e^{itx}f(x) dx = \n","\\int\\limits_{-\\infty}^{0}e^{itx}\\frac{1}{2}e^{x} dx + \\int\\limits_{0}^{\\infty}e^{itx}\\frac{1}{2}e^{-x} dx = \n","\\int\\limits_{-\\infty}^{0} \\frac{1}{2}e^{itx+x}dx + \\int\\limits_{0}^{\\infty}\\frac{1}{2}e^{itx-x}dx =\n","\\frac{1}{2}\\left[ \\int\\limits_{-\\infty}^{0} e^{itx+x}dx + \\int\\limits_{0}^{\\infty}e^{itx-x}dx \\right].$\n","\n","Zbadam istnienie granic:\n","\n","$\\lim\\limits_{N\\to\\infty}\\int\\limits_{-N}^{0} e^{itx+x}dx + \\lim\\limits_{M\\to\\infty}\\int\\limits_{0}^{M}e^{itx-x}dx = \n","\\lim\\limits_{N\\to\\infty} \\left[\\frac{e^{itx+x}}{it+1}\\right]_{-N}^0 + \\lim\\limits_{M\\to\\infty} \\left[\\frac{e^{itx-x}}{it-1}\\right]_0^M =\n","\\frac{1}{it+1} - \\lim\\limits_{N\\to\\infty} \\frac{e^{-itN-N}}{it+1} + \\frac{1}{it-1} - \\lim\\limits_{M\\to\\infty} \\frac{e^{itM-M}}{it-1} =\n","\\frac{1}{it+1} - \\lim\\limits_{N\\to\\infty} e^{-N}\\frac{cos(Nt) - isin(Nt)}{it+1} + \\lim\\limits_{M\\to\\infty} e^{-M}\\frac{cos(Mt) + isin(Mt)}{it-1} - \\frac{1}{it-1}.$\n","\n","Drugi i czwarty składnik jest zerem, ponieważ są to granice iloczynu funkcji, w których pierwszy czynnik dąży do zera a drugi jest funkcją ograniczoną. Otrzymuję więc:\n","\n","$\\phi(t) = \\frac{1}{2}\\left[\\frac{1}{it+1} - \\frac{1}{it-1}  \\right] =\n","\\frac{1}{2}\\left[\\frac{it-1}{i^2t^2-1} - \\frac{it+1}{i^2t^2-1}  \\right] =\n","\\frac{1}{2}\\left[\\frac{it-1-it-1}{-t^2-1}\\right] =\n","\\frac{1}{2}\\left[\\frac{2}{t^2+1}\\right] =\n","\\frac{1}{t^2+1}\n","$"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"l3l2YrSFdhbo"},"source":["###Zadanie 2\n","Zmienna losowa $X$ ma rozkład prawdopodobieństwa o funkcji charakterystycznej $\\phi$. Wyznczyć funkcję charakterystyczną zmiennej: $Y = aX+b$, gdzie $a$, $b$ są dowolnymi liczbami rzeczywistymi $(a \\ne 0)$.\n","\n","Rozwiązanie:\n","\n","$Y = aX + b,$\n","\n","$\\phi_Y(t) = E[e^{it(aX+b)}] = \n","\\int\\limits_{-\\infty}^\\infty e^{it(ax+b)} f(x) dx = \n","\\int\\limits_{-\\infty}^\\infty e^{itax+itb} f(x) dx =\n","e^{itb} \\int\\limits_{-\\infty}^\\infty e^{itax} f(x) dx =\n","e^{itb}\\phi(at)\n","$"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"Ml2WYE-zMHeQ"},"source":["###Zadanie 3\n","Zmienna losowa $X$ ma rozkład $N(0,1)$, wyznaczyć rozkład zmiennej losowej $Y = X^2$.\n","\n","Rozwiązanie:\n","\n","$f(x)=\\frac{1}{\\sqrt{2\\pi}}\\exp(-\\frac{x^2}{2}),$\n","\n","$\\phi(t) = E[\\exp(itX^2)] = \n","\\int\\limits_{-\\infty}^\\infty \\exp(itx^2) \\frac{1}{\\sqrt{2\\pi}}\\exp(-\\frac{x^2}{2})dx=\n","\\frac{1}{\\sqrt{2\\pi}}\\int\\limits_{-\\infty}^\\infty \\exp(itx^2-\\frac{x^2}{2})dx=\n","\\frac{1}{\\sqrt{2\\pi}}\\int\\limits_{-\\infty}^\\infty \\exp(-\\frac{(x\\sqrt{1-2it})^2}{2})dx=\n","\\left|\\begin{aligned} y = x\\sqrt{1-2it} \\\\ dy = \\sqrt{1-2it}dx \\end{aligned}\\right|=\n","\\frac{1}{\\sqrt{2\\pi} \\sqrt{1-2it}}\\int\\limits_{-\\infty}^\\infty \\exp(-\\frac{y^2}{2})dy=\n","\\frac{1}{\\sqrt{2\\pi} \\sqrt{1-2it}} \\sqrt{2\\pi}=\n","\\left(\\frac{1}{1-2it}\\right)^{\\frac{1}{2}}$\n","\n","Powyżej skorzystałem z informacji, że całka oznaczona z funkcji Gaussa wynosi $\\sqrt{2\\pi}$.\n","\n","Wynik to funkcja charakterystyczna rozkładu gamma o parametrach $\\lambda=2$, $p=\\frac{1}{2}$, a rozkład gamma z takimi parametrami to rozkład $\\chi^2$ z 1 stopniem swobody. Gęstość takiego rozkładu to:\n","\n","$f(x) = \\frac{1}{\\sqrt{2}\\Gamma(\\frac{1}{2})}x^{-\\frac{1}{2}}e^{-\\frac{x}{2}},$ dla $x>0$."]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"FDZk-9bc2Pht"},"source":["###Zadanie 4\n","Wyznaczyć gęstość prawdopodobieństwa zmiennej losowej $X$, o funkcji charakterystycznej postaci:\\\n","a) $\\phi(t) = \\exp(\\frac{t^2}{2}),$\\\n","b) $\\phi(t) = \\begin{cases}\n","1-|t| & \\text{dla $|t| \\le 1$},   \\\\\n","0     & \\text{dla $|t| > 0$}, \\\\\n","\\end{cases}$ \\\n","c) $\\phi(t) = e^{2it-3|t|},$ \\\n","d) $\\phi(t) = e^{2it},$ \\\n","e) $\\phi(t) = \\cos(t),$ \\\n","f) $\\sum\\limits_{k=1}(\\frac{1}{2})^k\\cos(kt).$\n","\n","Rozwiązanie:\n","\n","a)\n","\n","Sprawdzam warunek czy mogę skorzystać z wzoru nr I:\n","\n","$\\int\\limits_{-\\infty}^\\infty \\left|\\exp(-\\frac{t^2}{2})\\right|dt = \\sqrt{2\\pi} < \\infty.$\n","\n","Warunkek jest spełniony więc korzystam z wzoru nr I:\n","\n","$f(x) = \\frac{1}{2\\pi}\\int\\limits_{-\\infty}^\\infty \\exp(-itx)\\exp(-\\frac{t^2}{2})dt =\n","\\frac{1}{2\\pi}\\int\\limits_{-\\infty}^\\infty exp(-itx - \\frac{t^2}{2})dt =\n","\\frac{1}{2\\pi}\\int\\limits_{-\\infty}^\\infty exp[-\\frac{1}{2}t(ix + ix + t)]dt =\n","\\left|\\begin{aligned} u = t + ix \\\\ du = dt \\end{aligned}\\right|=\n","\\frac{1}{2\\pi}\\int\\limits_{-\\infty}^\\infty exp[-\\frac{1}{2}(u - ix)(u + ix)]du =\n","\\frac{1}{2\\pi}\\int\\limits_{-\\infty}^\\infty exp[-\\frac{1}{2}(u^2 +x^2)]du =\n","\\frac{1}{2\\pi}\\exp(-\\frac{x^2}{2}) \\int\\limits_{-\\infty}^\\infty exp(-\\frac{u^2}{2})du =\n","\\frac{1}{2\\pi}\\exp(-\\frac{x^2}{2}) \\sqrt{2\\pi} =\n","\\frac{1}{\\sqrt{2\\pi}}\\exp(-\\frac{x^2}{2})$\n","\n","b)\n","\n","Sprawdzam warunek czy mogę skorzystać z wzoru nr I:\n","\n","$|1-|t|| = \\begin{cases}\n","1-|t| & \\text{dla $-1<t<1$},   \\\\\n","|t|-1 & \\text{w p.p.}, \\\\\n","\\end{cases}$\n","\n","$|t| = \\begin{cases}\n","-t & \\text{dla $t<0$},   \\\\\n","t & \\text{dla $t\\ge0$}, \\\\\n","\\end{cases}$\n","\n","$\\int\\limits_{-1}^1 |1-|t||dt =\n","\\int\\limits_{-1}^1 1-|t|dt =\n","\\int\\limits_{-1}^0 (1+t)dt + \\int\\limits_0^1 (1-t)dt=\n","(t+\\frac{t^2}{2})\\bigr|_{-1}^0 + (t-\\frac{t^2}{2})\\bigr|_0^1 =\n","0+0+1-\\frac{1}{2}+1--\\frac{1}{2}-0+0=1<\\infty.$\n","\n","Warunkek jest spełniony więc korzystam z wzoru nr I:\n","\n","$f(x) = \\frac{1}{2\\pi}\\int\\limits_{-1}^1 \\exp(-itx) (1-|t|) dt =\n","\\frac{1}{2\\pi}\\left[\\int\\limits_{-1}^0 \\exp(-itx) (1+t) dt  + \\int\\limits_{0}^1 \\exp(-itx) (1-t) dt\\right]=\n","\\frac{1}{2\\pi}\\left[\\frac{ix - e^{ix} + 1}{x^2} - \\frac{ix + e^{ix} -1}{x^2}\\right]=\n","\\frac{1}{2\\pi}\\left[\\frac{-e^{ix} + 1 -  e^{ix} +1}{x^2} \\right]=\n","\\frac{1}{2\\pi}\\left[\\frac{2 - 2 \\frac{e^{ix} + e^{ix}}{2}}{x^2} \\right]=\n","\\frac{1}{2\\pi}\\left[\\frac{2 - 2\\cos(x)}{x^2} \\right]=\n","\\frac{1 - \\cos(x)}{\\pi x^2}\n","$\n","\n","\n"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"NjvNtImqmFbJ"},"source":["c)\n","\n","Sprawdzam warunek na zastosowanie wzoru nr I:\n","\n","$|\\phi(t)|=|e^{2it-3|t|}| = e^{-3|t|}|\\cos(2t) + i\\sin(2t)| = e^{-3|t|},$\n","\n","$\\int\\limits_{-\\infty}^\\infty e^{-3|t|} dt = 2\\int\\limits_0^\\infty e^{-3t} dt=\\frac{2}{3} <\\infty.$\n","\n","Warunek jest spełniony więc można użyć wzoru nr I:\n","\n","$f(x) = \\frac{1}{2\\pi}\\int\\limits_{-\\infty}^\\infty e^{-itx+2it-3|t|}dt.$\n","\n","W całce pojawiają się nieskończoności więc należy zbadać istnienie granic:\n","\n","$\\lim\\limits_{N\\to\\infty} \\int\\limits_{-N}^0 e^{-itx + 2it + 3t} dt +\n","\\lim\\limits_{M\\to\\infty} \\int\\limits_0^M e^{-itx + 2it - 3t} dt = \n","\\lim\\limits_{N\\to\\infty} \\left[\\frac{e^{3t + 2it + itx}}{3+2i-ix} \\right]_{-N}^0 +\n","\\lim\\limits_{M\\to\\infty} \\left[\\frac{e^{-3t + 2it - itx}}{-3+2i-ix} \\right]_0^M =\n","\\frac{1}{3+2i-ix} -\n","\\lim\\limits_{N\\to\\infty} \\frac{e^{-3N - 2iN - iNx}}{3+2i-ix} +\n","\\lim\\limits_{M\\to\\infty} \\frac{e^{-3M + 2iM - iMx}}{-3+2i-ix} -\n","\\frac{1}{-3+2i-ix} = \n","\\frac{1}{3+2i-ix} -\n","\\lim\\limits_{N\\to\\infty} e^{-3N} \\frac{e^{-2iN - iNx}}{3+2i-ix} +\n","\\lim\\limits_{M\\to\\infty} e^{-3M}\\frac{e^{2iM - iMx}}{-3+2i-ix} -\n","\\frac{1}{-3+2i-ix} = \n","\\frac{1}{3+2i-ix} -\n","\\lim\\limits_{N\\to\\infty} e^{-3N} \\frac{\\cos(-2N - Nx) + i\\sin(-2N - Nx)}{3+2i-ix} +\n","\\lim\\limits_{M\\to\\infty} e^{-3M}\\frac{\\cos(2M-Mx) + i\\sin(2M-Mx)}{-3+2i-ix}-\n","\\frac{1}{-3+2i-ix}$\n","\n","Drugi i trzeci składnik jest zerem, ponieważ są to granice iloczynu funkcji, w których pierwszy czynnik dąży do zera a drugi jest funkcją ograniczoną. Otrzymuję więc:\n","\n","$f(x) = \\frac{1}{2\\pi}\\left(\\frac{1}{3+2i-ix} -  \\frac{1}{-3+2i-ix}\\right)=\n","\\frac{1}{2\\pi}\\left[\\frac{1}{i(2-x)+3} -  \\frac{1}{i(2-x)-3}\\right] =\n","\\frac{1}{2\\pi}\\left[\\frac{i(2-x)-3}{i^2(2-x)^2-9} -  \\frac{i(2-x)+3}{i^2(2-x)^2-9}\\right] = \n","\\frac{1}{2\\pi}\\left[\\frac{i(2-x) - 3 - i(2-x) - 3}{-(2-x)^2-9}\\right] =\n","\\frac{1}{\\pi}\\frac{3}{(2-x)^2+9}.$\n","\n","Jest to gęstość rozkładu Cauchy'ego o paramtrach $\\mu = 2$, $\\lambda=3$."]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"6P-s-Sz8U0nm"},"source":["d)\n","\n","Ponieważ $|\\phi(t)| = 1$, więc nie istnieje całka skończona $\\int\\limits_{-\\infty}^\\infty|\\phi(t)|dt$ i nie można skorzystać z wzoru nr I. Ponieważ $e^{2it}$ jest funkcją okresową, więc zmienna losowa jest typu skokowego. Korzystam więc z definicji funkcji charakterystycznej:\n","\n","$\\sum\\limits_k p_ke^{itx_k} \\equiv e^{2it},$ \n","\n","gdzie $p_k = P(X = x_k).$ \n","\n","Ponieważ funkcja charakterystyczna zmiennej losowej wyznacza rozkład jednoznacznie, to lewa strona powyższej tożsamości musi być równa prawej stronie. Jest to prawdą gdy:\n","\n","$p_k = 1,$ \n","\n","$x_k = 2.$\n","\n","Szukany rozkład to rozkład jednopunktowy:\n","\n","$P(X = 2) = 1.$\n"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"gLfalFboPaOm"},"source":["e)\n","\n","Nie istnieje całka skończona $\\int\\limits_{-\\infty}^\\infty|\\phi(t)|dt$ i nie można skorzystać z wzoru nr I. Ponieważ $\\cos(t)$ jest funkcją okresową, więc zmienna losowa jest typu skokowego. Korzystam więc z definicji funkcji charakterystycznej oraz z informacji o wzorze nr II: $x_k = 0, \\pm 1, \\pm 2, ...$ i $\\sum_k p_k = 1$. Mam:\n","\n","$\\sum\\limits_k p_ke^{itx_k} \\equiv \\cos(t),$ gdzie $p_k = P(X = x_k).$\n","\n","$p_k(e^{itx_k} + e^{-itx_k}) \\equiv \\cos(t)$\n","\n","$2p_k \\cos(tx_k) \\equiv \\cos(t)$\n","\n","Wynika z tego, że:\n","\n","$x_k = 1 \\vee x_k = -1,$\n","\n","$p_k = \\frac{1}{2}.$\n","\n","Szukany rozkład prawdopodobieństwa to:\n","\n","$P(X = -1) = \\frac{1}{2},$ $P(X = 1) = \\frac{1}{2}.$\n","\n","\n"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"pyLEB773TCM0"},"source":["f)\n","\n","Nie istnieje całka skończona $\\int\\limits_{-\\infty}^\\infty|\\phi(t)|dt$ i nie można skorzystać z wzoru nr I. Ponieważ $\\cos(t)$ jest funkcją okresową, więc zmienna losowa jest typu skokowego. Korzystam więc z definicji funkcji charakterystycznej oraz z informacji o wzorze nr II: $x_k = 0, \\pm 1, \\pm 2, ...$ i $\\sum_k p_k = 1$. Mam:\n","\n","$\\sum\\limits_k p_ke^{itx_k} \\equiv \\sum\\limits_{k=1}(\\frac{1}{2})^k\\cos(kt),$ gdzie $p_k = P(X = x_k).$\n","\n","$p_k(e^{itx_k} + e^{-itx_k}) \\equiv (\\frac{1}{2})^k\\cos(kt)$\n","\n","$2p_k \\cos(tx_k) \\equiv (\\frac{1}{2})^k\\cos(kt)$\n","\n","Wynika z tego, że:\n","\n","$x_k = k \\vee x_k = -k,$\n","\n","$p_k = \\frac{1}{2}(\\frac{1}{2})^k.$\n","\n","Szukany rozkład prawdopodobieństwa to:\n","\n","$P(X = k) = \\frac{1}{2}(\\frac{1}{2})^{|k|},$ dla $k\\in\\mathbb{Z}-\\{0\\}.$"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"HGNGZKlmMPaR"},"source":["###Zadanie 5\n","Wyznaczyć za pomocą funkcji charakterystycznych:\\\n","a) drugi moment zwykły rozkładu Poissona,\\\n","b) trzeci moment zwykły rozkładu dwumianowego, \\\n","c) czwarty moment zwykły rozkładu $N(0, 1)$, \\\n","d) k-ty moment zwykły rozkładu wykładniczego, o gęstości $f(x) = \\frac{1}{\\lambda}\\exp(-\\frac{x}{\\lambda})$ dla $x>0$, $\\lambda>0$,\\\n","e) k-ty moment zwykły dwuparametrowego rozkładu gamma o gęstości $f(x) = \\frac{a^p}{\\Gamma(p)}x^{p-1}e^{-ax}$ dla $x>0$, $a, p >0$.\n","\n","Rozwiązanie:\n","\n","W rozwiązaniach skorzystam z twierdzenia nr I."]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"7qRSZNhLOPqL"},"source":["a)\n","\n","$\\phi(t) = e^{\\lambda(e^{it}-1)},$\n","\n","$\\phi'(t) = \\lambda i e^{it} e^{\\lambda(e^{it}-1)},$\n","\n","$\\phi''(t) = -\\lambda^2 e^{2it} e^{\\lambda(e^{it}-1)} -\\lambda e^{it} e^{\\lambda(e^{it}-1)},$\n","\n","$\\phi''(0) = -\\lambda^2-\\lambda$\n","\n","$EX^2 = \\frac{1}{i^2}(-\\lambda^2 - \\lambda) = \\lambda^2 + \\lambda$"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"MHvjD9Liadj2"},"source":["b)\n","\n","$\\phi(t) = (pe^{it}+q)^n,$\n","\n","$\\phi'(t) = inpe^{it}(e^{i t}p + q)^{n-1},$\n","\n","$\\phi''(t) = -npe^{it}(e^{it}p + q)^{n-1} - (n-1)np^2e^{2it}(e^{it}p + q)^{n-2}$\n","\n","$\\phi'''(t) = -inpe^{it}(e^{it}p + q)^{n-1}-\n","3in(n-1)p^2e^{2it}(e^{it}p + q)^{n-2}-\n","in(n-1)(n-2)p^3e^{3it}(e^{it}p + q)^{n-3}$\n","\n","$\\phi'''(0) = -inp(p + q)^{n-1}-\n","3in(n-1)p^2(p + q)^{n-2}-\n","in(n-1)(n-2)p^3(p + q)^{n-3},$\n","\n","ponieważ $q = 1 - p$ to:\n","\n","$\\phi'''(0) = -inp - 3in(n-1)p^2 - in(n-1)(n-2)p^3 =\n","-inp[1 + 3(n-1)p + (n-1)(n-2)p^2].$\n","\n","$EX^3 = -\\frac{1}{i^3}inp[1 + 3(n-1)p + (n-1)(n-2)p^2]=\n","np[1 + 3(n-1)p + (n-1)(n-2)p^2]$"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"DzoRqOqokW5b"},"source":["c)\n","\n","$\\phi(t) = \\exp(-\\frac{t^2}{2}),$\n","\n","$\\phi'(t) = -t\\exp(-\\frac{t^2}{2}),$\n","\n","$\\phi''(t) = (t^2 - 1) \\exp(-\\frac{t^2}{2}),$\n","\n","$\\phi'''(t) = (-t^3 + 3t) \\exp(-\\frac{t^2}{2}),$\n","\n","$\\phi^{(4)}(t) = (t^4 - 6t^2 + 3) \\exp(-\\frac{t^2}{2}),$\n","\n","$\\phi^{(4)}(0) = 3,$\n","\n","$EX^4 = \\frac{1}{i^4}3 = 3.$\n","\n","Druga metoda:\n","\n","Jeżeli znamy rozwinięcie funkcji eksponens w szereg Maclaurina to możemy w szybki sposób wyznaczyć k-ty moment zwykły danego rozkłdu.\n","\n","$\\exp(t) = \\sum\\limits_{k=0}^\\infty \\frac{t^k}{k!}$ dla $r\\in\\mathbb{R},$\n","\n","$\\exp(-\\frac{t^2}{2}) = \\sum\\limits_{k=0}^\\infty \\frac{\\left(-\\frac{t^2}{2}\\right)^k}{k!} = \n","\\sum\\limits_{k=0}^\\infty \\frac{\\left(-1\\right)^k t^{2k}}{2^k k!}$ dla $r\\in\\mathbb{R},$\n","\n","Zgadnie z twierdzeniem I:\n","\n","$a_{2k} = \\frac{\\left(-1\\right)^k}{2^k k!}$ dla $k\\in\\mathbb{N_0},$ \n","\n","$EX^{2k} = \\frac{\\left(-1\\right)^k (2k)!}{2^k k! i^{2k}} = \\frac{(2k)!}{2^k k!}$ dla $k\\in\\mathbb{N}.$\n","\n","Dla $k=2$ mamy $EX^4 = 3.$"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"z_Qoad6mlRKg"},"source":["d)\n","\n","Wyznaczę $\\phi^{(k)}(t)$:\n","\n","$\\phi(t) = (1-\\lambda it)^{-1}$\n","\n","$\\phi'(t) = \\lambda i(1-\\lambda it)^{-2},$\n","\n","$\\phi''(t) = 2 \\lambda^2 i^2 (1-\\lambda it)^{-3},$\n","\n","$\\phi'''(t) = 6 \\lambda^3 i^3 (1-\\lambda it)^{-4},$\n","\n","wynika stąd:\n","\n","$\\phi^{(k)}(t) = k! \\lambda^k i^k (1-\\lambda it)^{-k-1},$\n","\n","$\\phi^{(k)}(0) = k! \\lambda^k i^k,$\n","\n","$EX^k = \\frac{k! \\lambda^k i^k}{i^k} = \\lambda^k k!,$ $k\\in\\mathbb{N}.$"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"ojG56PRGsZKc"},"source":["e)\n","\n","Wyznaczę $\\phi^{(k)}(t)$:\n","\n","$\\phi(t) = (1-\\frac{it}{a})^{-p},$\n","\n","$\\phi'(t) = p\\frac{i}{a}(1-\\frac{it}{a})^{-p-1},$\n","\n","$\\phi''(t) = p(p+1)\\left(\\frac{i}{a}\\right)^2(1-\\frac{it}{a})^{-p-2},$\n","\n","$\\phi'''(t) = p(p+1)(p+2)\\left(\\frac{i}{a}\\right)^3(1-\\frac{it}{a})^{-p-3},$\n","\n","wynika stąd:\n","\n","$\\phi^{(k)}(t) = p(p+1)(p+2)...(p+k-1)\\left(\\frac{i}{a}\\right)^k(1-\\frac{it}{a})^{-p-k},$\n","\n","$\\phi^{(k)}(0) = p(p+1)(p+2)...(p+k-1)\\left(\\frac{i}{a}\\right)^k,$\n","\n","$EX^k = \\frac{1}{i^k} \\frac{p(p+1)(p+2)...(p+k-1)i^k}{a^k} = \\frac{p(p+1)(p+2)...(p+k-1)}{a^k},$ $k\\in\\mathbb{N}.$"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"5VcqqnBm_DNS"},"source":["###Zadanie 6\n","Niech $X$ i $Y$ będą niezależnymi zmiennymi losowymi. Dla których spośród poniższych rozkładów zachodzi twierdzenie o dodawaniu? Wyznaczyć rozkład zmiennej losowej $Z = X + Y$.\\\n","a) Poissona z parametrami $\\lambda_1$ i $\\lambda_2$, \\\n","b) wykładniczych z tym samym parametrem $\\lambda$, \\\n","c) gamma o gęstościach odpowiednio równych:\n","\n","$f(x) = \\frac{a^{p_1}}{\\Gamma(p_1)}x^{p_1-1}e^{-ax},$ $x>0,$\n","\n","$g(y) = \\frac{a^{p_2}}{\\Gamma(p_2)}y^{p_2-1}e^{-ay},$ $y>0,$\n","\n","d) Cauchy'ego o gęstościach:\n","\n","$f(x) = \\frac{\\lambda_1}{\\pi\\left[\\lambda_1^2 + (x - \\mu_1)^2\\right]},$\n","\n","$g(y) = \\frac{\\lambda_2}{\\pi\\left[\\lambda_2^2 + (y - \\mu_2)^2\\right]}.$\n","\n","Rozwiązanie:\n","\n","Skorzystam z twierdzenia nr I podpunkt 2: funkcja charakterystyczna sumy dowolnej skończonej liczby niezależnych zmiennych losowych równa się iloczynowi funkcji charakterystycznych tych zmiennych."]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"0fH-cH6vB0VI"},"source":["a)\n","\n","$\\phi(t) = \\exp[\\lambda_1(e^{it}-1)]\\exp[\\lambda_2(e^{it}-1)]=\n","\\exp[(\\lambda_1+\\lambda_2)(e^{it}-1)]$\n","\n","Zachodzi twierdzenie o dodawaniu dla parametru $\\lambda$. Zmienna losowa $Z$ pochodzi z rozkładu Poissona z parametrem $\\lambda = \\lambda_1 + \\lambda_2$."]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"mwJq7xg_C9bD"},"source":["b)\n","\n","$\\phi(t) = \\frac{1}{1-\\lambda it}\\frac{1}{1-\\lambda it} = \\frac{1}{(1-\\lambda it)^2}$\n","\n","Nie zachodzi twierdzenie o dodawaniu. Zmienna losowa $Z$ pochodzi z rozkładu gamma z parametrem $p=2$."]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"L3s87ny9Df5u"},"source":["c)\n","\n","$\\phi(t) = \\frac{1}{\\left(1-\\frac{it}{a}\\right)^{p_1}}\\frac{1}{\\left(1-\\frac{it}{a}\\right)^{p_2}} = \\frac{1}{\\left(1-\\frac{it}{a}\\right)^{p_1+p_2}}$\n","\n","Zachodzi twierdzenie o dodawaniu dla parametru $p$. Zmienna losowa $Z$ pochodzi z rozkładu Gamma z parametrami $\\lambda = \\frac{1}{a},$ $p = p_1+p_2$."]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"CwzjiOgzFV14"},"source":["c)\n","\n","$\\phi(t) = \\exp(i\\mu_1t-\\lambda_1|t|)\\exp(i\\mu_2t-\\lambda_2|t|) = \n","\\exp[i(\\mu_1+\\mu_2)t-(\\lambda_1+\\lambda_2)|t|]$\n","\n","Zachodzi twierdzenie o dodawaniu dla parametrów $\\mu$ i $\\lambda$. Zmienna losowa $Z$ pochodzi z rozkładu Cauchy'ego z parametrami $\\mu = \\mu_1+\\mu_2$, $\\lambda = \\lambda_1+\\lambda_2$."]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"mZlxKcVgKI8d"},"source":["###Zadanie 7\n","Zmienna losowa ma rozkład geometryczny. Wyznaczyć rozkład sumy $r$ niezależnych zmiennych losowych o tym samym rozkładzie geometrycznym.\n","\n","Rozwiązanie:\n","\n","$\\phi(t) = \\left(\\frac{pe^{it}}{1-qe^{it}}\\right)^r,$\n","\n","jest to funkcja charakterystyczna ujemnego rozkładu dwumianowego."]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"1kvteVRiU9pK"},"source":["###Zadanie 8\n","$X_1,...,X_n$ są niezależnymi zmiennymi losowymi o tym samym rozkładzie $N(\\mu, \\sigma)$. Wyznaczyć rozkład zmiennej losowej $X = \\frac{1}{n}\\sum\\limits_{i=1}^n X_i$.\n","\n","Rozwiązenie:\n","\n","Skorzystam z zadania nr 2 gdzie wyznaczyłem funkcję charakterystyczną zmiennej $Y = aX + b$:\n","\n","$\\phi_Y(t) = e^{itb}\\phi_X(at)$,\n","\n","gdy $b=0$, to:\n","\n","$\\phi_Y(t) = \\phi_X(at)$.\n","\n","Dalej będą oznaczenia zgodne z treścią tego zadania. Wyznaczę najpierw funkcję charakterystyczną zmniennej $Y = \\sum\\limits_{i=1}^n X_i$:\n","\n","$\\phi_Y(t) = \\left[\\exp(i\\mu t - \\frac{\\sigma^2t^2}{2})\\right]^n = \n","\\exp(ni\\mu t - \\frac{n\\sigma^2t^2}{2})$\n","\n","Zmienna losowa $X$ jest więc postaci:\n","\n","$X = \\frac{1}{n} Y,$\n","\n","a jej funkcja charakterystyczna to:\n","\n","$\\phi_X(t) = \\phi_Y(\\frac{1}{n} t),$\n","\n","$\\phi_X(t) = \\exp\\left[ni\\mu \\frac{1}{n}t - \\frac{n\\sigma^2\\left(\\frac{1}{n}t\\right)^2}{2}\\right] = \n","\\exp\\left(i\\mu t - \\frac{\\sigma^2 t^2}{2n}\\right).$\n","\n","Jest to funkcja charakterystyczna zmiennej losowej pochodzącej z rozkładu $N(\\mu, \\frac{\\sigma}{\\sqrt{n}})$."]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"I8U_zlVPb4Rj"},"source":["###Zadanie 9\n","$X$ i $Y$ są niezależnymi zmiennymi losowymi o rozkładach normalnych: $N(\\mu_1, \\sigma_1)$, $N(\\mu_2, \\sigma_2)$. Wyznaczyć rozkład zmiennej losowej $Z=aX+bY$.\n","\n","Rozwiązanie:\n","\n","Ponownie korzystam ze wzoru z zadania nr 2.\n","\n","$\\phi(t) = \\exp(i\\mu_1at - \\frac{\\sigma^2a^2t^2}{2})\\exp(i\\mu_1bt - \\frac{\\sigma^2b^2t^2}{2}) = \\exp\\left[it(a\\mu_1 + b\\mu_2) - \\frac{t^2}{2}(a^2\\sigma_1^2 + b^2\\sigma_2^2)\\right],$\n","\n","Jest to funkcja charakterystyczna zmiennej losowej pochodzącej z rozkładu $N(a\\mu_1 + b\\mu_2, \\sqrt{a^2\\sigma_1^2 + b^2\\sigma_2^2})$."]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"p7IaApBZmqn6"},"source":["###Zadanie 10\n","Niech $X$ i $Y$ będą niezależnymi zmiennymi losowymi o tym samym rozkładzie wykładniczym o gęstosći:\n","\n","$f(x) = \\begin{cases}\n","e^{-x} & \\text{dla $x>0$,} \\\\\n","0      & \\text{dla $x\\le0$.}\n","\\end{cases}$\n","\n","Wyznaczyć rozkład zmiennej losowej $Z = X - Y.$\n","\n","Rozwiązanie:\n","\n","Korzystam z wzoru z zadania nr 2 oraz z funkcji charakterystycznej rozkłady wykładniczego o parametrze $\\lambda = 1$:\n","\n","$\\phi(t) = \\frac{1}{1-it}\\frac{1}{1+it} = \\frac{1}{1+t^2}.$\n","\n","Jest to funkcja charakterystyczna zmiennej losowej pochodzącej z rozkładu Laplace'a."]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"r6PfWJ16oFPq"},"source":["###Zadanie 11\n","Niech $X$ i $Y$ będą niezależnymi zmiennymi losowymi o jednakowych funkcjach charakterystycznych $\\phi(t)$. Wyznaczyć funkcję charakterystyczną zmiennej losowej $Z = X - Y.$\n","\n","Rozwiązanie:\n","\n","$\\phi_Z(t) = \\phi(t)\\phi(-t) = \\phi(t)\\overline{\\phi(t)} = |\\phi(t)|^2,$\n","\n","gdzie $\\overline{\\phi(t)}$ oznacza liczbę zespoloną sprzężoną z $\\phi(-t)$."]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"qICoFJiBJ5Mk"},"source":["###Zadanie 12\n","Wyznaczyć funkcję charakterystyczną rozkładu prawdopodobieństwa o gęstości:\n","\n","$f(x) = \\begin{cases}\n","\\frac{1}{2}-\\frac{|x|}{4} & \\text{dla $|x| \\le 2$}, \\\\\n","0 & \\text{dla pozostałych $x$}.\n","\\end{cases}$\n","\n","Rozwiązanie:\n","\n","$\\phi(t) = \n","\\int\\limits_{-2}^2 \\left(\\frac{1}{2}-\\frac{|x|}{4}\\right)e^{itx}dx = \n","\\int\\limits_{-2}^0 \\left(\\frac{1}{2}+\\frac{x}{4}\\right)e^{itx}dx + \n","\\int\\limits_0^2 \\left(\\frac{1}{2}-\\frac{x}{4}\\right)e^{itx}dx$\n","\n","Obliczę powyższe całki oddzielnie:\n","\n","$\\int\\limits_{-2}^0 \\left(\\frac{1}{2} + \\frac{x}{4}\\right) e^{itx} dx =\n","\\int\\limits_{-2}^0 \\left(\\frac{1}{2} + \\frac{x}{4}\\right) \\left(\\frac{e^{itx}}{it}\\right)' dx = \n","\\left[\\left(\\frac{1}{2} + \\frac{x}{4}\\right) \\left(\\frac{e^{itx}}{it}\\right) - \\int\\limits_{-2}^0 \\frac{1}{4it} e^{itx} dx \\right]_{-2}^0 = \n","\\left[\\left(\\frac{1}{2} + \\frac{x}{4}\\right) \\left(\\frac{e^{itx}}{it}\\right) - \\frac{e^{itx}}{4i^2t^2}  \\right]_{-2}^0 = \n","\\left[\\left(\\frac{1}{2} + \\frac{x}{4}\\right) \\left(\\frac{e^{itx}}{it}\\right) + \\frac{e^{itx}}{4t^2}  \\right]_{-2}^0 = \n","\\left[\\frac{1}{2it} + \\frac{1}{4t^2}  \\right] - \\left[\\frac{e^{-2it}}{4t^2}  \\right] = \n","\\frac{-2it}{4t^2} + \\frac{1}{4t^2} - \\frac{e^{-2it}}{4t^2} = \n","\\frac{-2it + 1 - e^{-2it}}{4t^2} $\n","\n","$\\int\\limits_0^2 \\left(\\frac{1}{2} - \\frac{x}{4}\\right) e^{itx} dx =\n","\\int\\limits_0^2 \\left(\\frac{1}{2} - \\frac{x}{4}\\right) \\left(\\frac{e^{itx}}{it}\\right)' dx = \n","\\left[\\left(\\frac{1}{2} - \\frac{x}{4}\\right) \\left(\\frac{e^{itx}}{it}\\right) + \\int\\limits_0^2 \\frac{1}{4it} e^{itx} dx \\right]_0^2 = \n","\\left[\\left(\\frac{1}{2} - \\frac{x}{4}\\right) \\left(\\frac{e^{itx}}{it}\\right) + \\frac{e^{itx}}{4i^2t^2}  \\right]_0^2 = \n","\\left[\\left(\\frac{1}{2} - \\frac{x}{4}\\right) \\left(\\frac{e^{itx}}{it}\\right) - \\frac{e^{itx}}{4t^2}  \\right]_0^2 = \n","\\left[- \\frac{e^{2it}}{4t^2} \\right] - \\left[\\frac{1}{2it} - \\frac{1}{4t^2} \\right] = \n","- \\frac{e^{2it}}{4t^2} + \\frac{2it}{4t^2} + \\frac{1}{4t^2} = \n","\\frac{-e^{2it} + 2it + 1}{4t^2}$\n","\n","Stąd:\n","\n","$\\phi(t) = \\frac{-2it + 1 - e^{-2it}}{4t^2} + \\frac{-e^{2it} + 2it + 1}{4t^2} =\n","\\frac{2 - e^{-2it} - e^{2it}}{4t^2} =\n","\\frac{2 - 2\\left(\\frac{e^{-2it} + e^{2it}}{2}\\right)}{4t^2} =\n","\\frac{2 - 2\\cos(2t)}{4t^2} = \\frac{1 - \\cos(2t)}{2t^2} =\n","\\frac{1 - 1 + 2\\sin^2(t)}{2t^2} = \\frac{\\sin^2(t)}{t^2}\n","$\n"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"dW5VNieoui3x"},"source":["###Zadanie 13\n","Zmienna losowa $X$ ma rozkład wykładniczy z parametrem $\\lambda > 0$. Jaki rozkład ma zmienna $Y=\\lambda X$.\n","\n","Rozwiązanie:\n","\n","$\\phi_Y(t) = \\phi_X(\\lambda t) = \\frac{1}{1-i\\lambda^2 t}$,\n","\n","jest to funkcja charakterystyczna rozkładu wykładniczego z parametrem $\\lambda^2$."]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"b3DrVPwMwidQ"},"source":["###Zadanie 14\n","Zmienna losowa ma rozkład gamma z parametrami $\\lambda, p > 0$. Jaki rozkład ma zmienna $Y = pX$?\n","\n","Rozwiązanie:\n","\n","$\\phi_Y(t) = \\phi_X(pt) = \\frac{1}{(1-i\\lambda pt)^p}$,\n","\n","jest to funkcja charakterystyczna rozkładu gamma z parametrami $\\lambda p$, $p$.\n","\n"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"j2_uqsY6UZja"},"source":["###Zadanie 15\n","Zmienna losowa ma rozkład Cauchy'ego z parametrami $\\lambda>0,\\ \\mu \\in R$.\n","\n","Jaki rozkład ma zmienna losowa $Y = (X-\\mu)/ \\lambda?$\n","\n","Rozwiązanie:\n","\n","$Y = \\frac{1}{\\lambda}X - \\frac{\\mu}{\\lambda}$\n","\n","$\\phi_Y(t) = \\exp(-it\\frac{\\mu}{\\lambda})\\phi_X(\\frac{1}{\\lambda}t) = \n","\\exp(-it\\frac{\\mu}{\\lambda})\\exp(it\\frac{\\mu}{\\lambda} - \\lambda |\\frac{1}{\\lambda}t|) = \\exp(-|t|)$,\n","\n","jest to funkcja charakterystyczna rozkładu Cauchy'ego z parametrami $\\lambda = 1$, $\\mu=0$."]}]}