{"nbformat":4,"nbformat_minor":0,"metadata":{"colab":{"name":"13_Funkcje_charakterystyczne_II.ipynb","provenance":[],"collapsed_sections":[],"authorship_tag":"ABX9TyNT1hJc2veIRLiKrCQUyu6M"},"kernelspec":{"name":"python3","display_name":"Python 3"}},"cells":[{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"FDZk-9bc2Pht"},"source":["###Zadanie 4\n","Wyznaczyć gęstość prawdopodobieństwa zmiennej losowej $X$, o funkcji charakterystycznej postaci:\\\n","a) $\\phi(t) = \\exp(\\frac{t^2}{2}),$\\\n","b) $\\phi(t) = \\begin{cases}\n","1-|t| & \\text{dla $|t| \\le 1$},   \\\\\n","0     & \\text{dla $|t| > 0$}, \\\\\n","\\end{cases}$ \\\n","c) $\\phi(t) = e^{2it-3|t|},$ \\\n","d) $\\phi(t) = e^{2it},$ \\\n","e) $\\phi(t) = \\cos(t),$ \\\n","f) $\\sum\\limits_{k=1}(\\frac{1}{2})^k\\cos(kt).$\n","\n","Rozwiązanie:\n","\n","a)\n","\n","Sprawdzam warunek czy mogę skorzystać z wzoru nr I:\n","\n","$\\int\\limits_{-\\infty}^\\infty \\left|\\exp(-\\frac{t^2}{2})\\right|dt = \\sqrt{2\\pi} < \\infty.$\n","\n","Warunkek jest spełniony więc korzystam z wzoru nr I:\n","\n","$f(x) = \\frac{1}{2\\pi}\\int\\limits_{-\\infty}^\\infty \\exp(-itx)\\exp(-\\frac{t^2}{2})dt =\n","\\frac{1}{2\\pi}\\int\\limits_{-\\infty}^\\infty exp(-itx - \\frac{t^2}{2})dt =\n","\\frac{1}{2\\pi}\\int\\limits_{-\\infty}^\\infty exp[-\\frac{1}{2}t(ix + ix + t)]dt =\n","\\left|\\begin{aligned} u = t + ix \\\\ du = dt \\end{aligned}\\right|=\n","\\frac{1}{2\\pi}\\int\\limits_{-\\infty}^\\infty exp[-\\frac{1}{2}(u - ix)(u + ix)]du =\n","\\frac{1}{2\\pi}\\int\\limits_{-\\infty}^\\infty exp[-\\frac{1}{2}(u^2 +x^2)]du =\n","\\frac{1}{2\\pi}\\exp(-\\frac{x^2}{2}) \\int\\limits_{-\\infty}^\\infty exp(-\\frac{u^2}{2})du =\n","\\frac{1}{2\\pi}\\exp(-\\frac{x^2}{2}) \\sqrt{2\\pi} =\n","\\frac{1}{\\sqrt{2\\pi}}\\exp(-\\frac{x^2}{2})$\n","\n","b)\n","\n","Sprawdzam warunek czy mogę skorzystać z wzoru nr I:\n","\n","$|1-|t|| = \\begin{cases}\n","1-|t| & \\text{dla $-1<t<1$},   \\\\\n","|t|-1 & \\text{w p.p.}, \\\\\n","\\end{cases}$\n","\n","$|t| = \\begin{cases}\n","-t & \\text{dla $t<0$},   \\\\\n","t & \\text{dla $t\\ge0$}, \\\\\n","\\end{cases}$\n","\n","$\\int\\limits_{-1}^1 |1-|t||dt =\n","\\int\\limits_{-1}^1 1-|t|dt =\n","\\int\\limits_{-1}^0 (1+t)dt + \\int\\limits_0^1 (1-t)dt=\n","(t+\\frac{t^2}{2})\\bigr|_{-1}^0 + (t-\\frac{t^2}{2})\\bigr|_0^1 =\n","0+0+1-\\frac{1}{2}+1--\\frac{1}{2}-0+0=1<\\infty.$\n","\n","Warunkek jest spełniony więc korzystam z wzoru nr I:\n","\n","$f(x) = \\frac{1}{2\\pi}\\int\\limits_{-1}^1 \\exp(-itx) (1-|t|) dt =\n","\\frac{1}{2\\pi}\\left[\\int\\limits_{-1}^0 \\exp(-itx) (1+t) dt  + \\int\\limits_{0}^1 \\exp(-itx) (1-t) dt\\right]=\n","\\frac{1}{2\\pi}\\left[\\frac{ix - e^{ix} + 1}{x^2} - \\frac{ix + e^{ix} -1}{x^2}\\right]=\n","\\frac{1}{2\\pi}\\left[\\frac{-e^{ix} + 1 -  e^{ix} +1}{x^2} \\right]=\n","\\frac{1}{2\\pi}\\left[\\frac{2 - 2 \\frac{e^{ix} + e^{ix}}{2}}{x^2} \\right]=\n","\\frac{1}{2\\pi}\\left[\\frac{2 - 2\\cos(x)}{x^2} \\right]=\n","\\frac{1 - \\cos(x)}{\\pi x^2}\n","$\n","\n","\n"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"NjvNtImqmFbJ"},"source":["c)\n","\n","Sprawdzam warunek na zastosowanie wzoru nr I:\n","\n","$|\\phi(t)|=|e^{2it-3|t|}| = e^{-3|t|}|\\cos(2t) + i\\sin(2t)| = e^{-3|t|},$\n","\n","$\\int\\limits_{-\\infty}^\\infty e^{-3|t|} dt = 2\\int\\limits_0^\\infty e^{-3t} dt=\\frac{2}{3} <\\infty.$\n","\n","Warunek jest spełniony więc można użyć wzoru nr I:\n","\n","$f(x) = \\frac{1}{2\\pi}\\int\\limits_{-\\infty}^\\infty e^{-itx+2it-3|t|}dt.$\n","\n","W całce pojawiają się nieskończoności więc należy zbadać istnienie granic:\n","\n","$\\lim\\limits_{N\\to\\infty} \\int\\limits_{-N}^0 e^{-itx + 2it + 3t} dt +\n","\\lim\\limits_{M\\to\\infty} \\int\\limits_0^M e^{-itx + 2it - 3t} dt = \n","\\lim\\limits_{N\\to\\infty} \\left[\\frac{e^{3t + 2it + itx}}{3+2i-ix} \\right]_{-N}^0 +\n","\\lim\\limits_{M\\to\\infty} \\left[\\frac{e^{-3t + 2it - itx}}{-3+2i-ix} \\right]_0^M =\n","\\frac{1}{3+2i-ix} -\n","\\lim\\limits_{N\\to\\infty} \\frac{e^{-3N - 2iN - iNx}}{3+2i-ix} +\n","\\lim\\limits_{M\\to\\infty} \\frac{e^{-3M + 2iM - iMx}}{-3+2i-ix} -\n","\\frac{1}{-3+2i-ix} = \n","\\frac{1}{3+2i-ix} -\n","\\lim\\limits_{N\\to\\infty} e^{-3N} \\frac{e^{-2iN - iNx}}{3+2i-ix} +\n","\\lim\\limits_{M\\to\\infty} e^{-3M}\\frac{e^{2iM - iMx}}{-3+2i-ix} -\n","\\frac{1}{-3+2i-ix} = \n","\\frac{1}{3+2i-ix} -\n","\\lim\\limits_{N\\to\\infty} e^{-3N} \\frac{\\cos(-2N - Nx) + i\\sin(-2N - Nx)}{3+2i-ix} +\n","\\lim\\limits_{M\\to\\infty} e^{-3M}\\frac{\\cos(2M-Mx) + i\\sin(2M-Mx)}{-3+2i-ix}-\n","\\frac{1}{-3+2i-ix}$\n","\n","Drugi i trzeci składnik jest zerem, ponieważ są to granice iloczynu funkcji, w których pierwszy czynnik dąży do zera a drugi jest funkcją ograniczoną. Otrzymuję więc:\n","\n","$f(x) = \\frac{1}{2\\pi}\\left(\\frac{1}{3+2i-ix} -  \\frac{1}{-3+2i-ix}\\right)=\n","\\frac{1}{2\\pi}\\left[\\frac{1}{i(2-x)+3} -  \\frac{1}{i(2-x)-3}\\right] =\n","\\frac{1}{2\\pi}\\left[\\frac{i(2-x)-3}{i^2(2-x)^2-9} -  \\frac{i(2-x)+3}{i^2(2-x)^2-9}\\right] = \n","\\frac{1}{2\\pi}\\left[\\frac{i(2-x) - 3 - i(2-x) - 3}{-(2-x)^2-9}\\right] =\n","\\frac{1}{\\pi}\\frac{3}{(2-x)^2+9}.$\n","\n","Jest to gęstość rozkładu Cauchy'ego o paramtrach $\\mu = 2$, $\\lambda=3$."]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"6P-s-Sz8U0nm"},"source":["d)\n","\n","Ponieważ $|\\phi(t)| = 1$, więc nie istnieje całka skończona $\\int\\limits_{-\\infty}^\\infty|\\phi(t)|dt$ i nie można skorzystać z wzoru nr I. Ponieważ $e^{2it}$ jest funkcją okresową, więc zmienna losowa jest typu skokowego. Korzystam więc z definicji funkcji charakterystycznej:\n","\n","$\\sum\\limits_k p_ke^{itx_k} \\equiv e^{2it},$ \n","\n","gdzie $p_k = P(X = x_k).$ \n","\n","Ponieważ funkcja charakterystyczna zmiennej losowej wyznacza rozkład jednoznacznie, to lewa strona powyższej tożsamości musi być równa prawej stronie. Jest to prawdą gdy:\n","\n","$p_k = 1,$ \n","\n","$x_k = 2.$\n","\n","Szukany rozkład to rozkład jednopunktowy:\n","\n","$P(X = 2) = 1.$\n"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"gLfalFboPaOm"},"source":["e)\n","\n","Nie istnieje całka skończona $\\int\\limits_{-\\infty}^\\infty|\\phi(t)|dt$ i nie można skorzystać z wzoru nr I. Ponieważ $\\cos(t)$ jest funkcją okresową, więc zmienna losowa jest typu skokowego. Korzystam więc z definicji funkcji charakterystycznej oraz z informacji o wzorze nr II: $x_k = 0, \\pm 1, \\pm 2, ...$ i $\\sum_k p_k = 1$. Mam:\n","\n","$\\sum\\limits_k p_ke^{itx_k} \\equiv \\cos(t),$ gdzie $p_k = P(X = x_k).$\n","\n","$p_k(e^{itx_k} + e^{-itx_k}) \\equiv \\cos(t)$\n","\n","$2p_k \\cos(tx_k) \\equiv \\cos(t)$\n","\n","Wynika z tego, że:\n","\n","$x_k = 1 \\vee x_k = -1,$\n","\n","$p_k = \\frac{1}{2}.$\n","\n","Szukany rozkład prawdopodobieństwa to:\n","\n","$P(X = -1) = \\frac{1}{2},$ $P(X = 1) = \\frac{1}{2}.$\n","\n","\n"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"pyLEB773TCM0"},"source":["f)\n","\n","Nie istnieje całka skończona $\\int\\limits_{-\\infty}^\\infty|\\phi(t)|dt$ i nie można skorzystać z wzoru nr I. Ponieważ $\\cos(t)$ jest funkcją okresową, więc zmienna losowa jest typu skokowego. Korzystam więc z definicji funkcji charakterystycznej oraz z informacji o wzorze nr II: $x_k = 0, \\pm 1, \\pm 2, ...$ i $\\sum_k p_k = 1$. Mam:\n","\n","$\\sum\\limits_k p_ke^{itx_k} \\equiv \\sum\\limits_{k=1}(\\frac{1}{2})^k\\cos(kt),$ gdzie $p_k = P(X = x_k).$\n","\n","$p_k(e^{itx_k} + e^{-itx_k}) \\equiv (\\frac{1}{2})^k\\cos(kt)$\n","\n","$2p_k \\cos(tx_k) \\equiv (\\frac{1}{2})^k\\cos(kt)$\n","\n","Wynika z tego, że:\n","\n","$x_k = k \\vee x_k = -k,$\n","\n","$p_k = \\frac{1}{2}(\\frac{1}{2})^k.$\n","\n","Szukany rozkład prawdopodobieństwa to:\n","\n","$P(X = k) = \\frac{1}{2}(\\frac{1}{2})^{|k|},$ dla $k\\in\\mathbb{Z}-\\{0\\}.$"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"HGNGZKlmMPaR"},"source":["###Zadanie 5\n","Wyznaczyć za pomocą funkcji charakterystycznych:\\\n","a) drugi moment zwykły rozkładu Poissona,\\\n","b) trzeci moment zwykły rozkładu dwumianowego, \\\n","c) czwarty moment zwykły rozkładu $N(0, 1)$, \\\n","d) k-ty moment zwykły rozkładu wykładniczego, o gęstości $f(x) = \\frac{1}{\\lambda}\\exp(-\\frac{x}{\\lambda})$ dla $x>0$, $\\lambda>0$,\\\n","e) k-ty moment zwykły dwuparametrowego rozkładu gamma o gęstości $f(x) = \\frac{a^p}{\\Gamma(p)}x^{p-1}e^{-ax}$ dla $x>0$, $a, p >0$.\n","\n","Rozwiązanie:\n","\n","W rozwiązaniach skorzystam z twierdzenia nr I."]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"7qRSZNhLOPqL"},"source":["a)\n","\n","$\\phi(t) = e^{\\lambda(e^{it}-1)},$\n","\n","$\\phi'(t) = \\lambda i e^{it} e^{\\lambda(e^{it}-1)},$\n","\n","$\\phi''(t) = -\\lambda^2 e^{2it} e^{\\lambda(e^{it}-1)} -\\lambda e^{it} e^{\\lambda(e^{it}-1)},$\n","\n","$\\phi''(0) = -\\lambda^2-\\lambda$\n","\n","$EX^2 = \\frac{1}{i^2}(-\\lambda^2 - \\lambda) = \\lambda^2 + \\lambda$"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"MHvjD9Liadj2"},"source":["b)\n","\n","$\\phi(t) = (pe^{it}+q)^n,$\n","\n","$\\phi'(t) = inpe^{it}(e^{i t}p + q)^{n-1},$\n","\n","$\\phi''(t) = -npe^{it}(e^{it}p + q)^{n-1} - (n-1)np^2e^{2it}(e^{it}p + q)^{n-2}$\n","\n","$\\phi'''(t) = -inpe^{it}(e^{it}p + q)^{n-1}-\n","3in(n-1)p^2e^{2it}(e^{it}p + q)^{n-2}-\n","in(n-1)(n-2)p^3e^{3it}(e^{it}p + q)^{n-3}$\n","\n","$\\phi'''(0) = -inp(p + q)^{n-1}-\n","3in(n-1)p^2(p + q)^{n-2}-\n","in(n-1)(n-2)p^3(p + q)^{n-3},$\n","\n","ponieważ $q = 1 - p$ to:\n","\n","$\\phi'''(0) = -inp - 3in(n-1)p^2 - in(n-1)(n-2)p^3 =\n","-inp[1 + 3(n-1)p + (n-1)(n-2)p^2].$\n","\n","$EX^3 = -\\frac{1}{i^3}inp[1 + 3(n-1)p + (n-1)(n-2)p^2]=\n","np[1 + 3(n-1)p + (n-1)(n-2)p^2]$"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"DzoRqOqokW5b"},"source":["c)\n","\n","$\\phi(t) = \\exp(-\\frac{t^2}{2}),$\n","\n","$\\phi'(t) = -t\\exp(-\\frac{t^2}{2}),$\n","\n","$\\phi''(t) = (t^2 - 1) \\exp(-\\frac{t^2}{2}),$\n","\n","$\\phi'''(t) = (-t^3 + 3t) \\exp(-\\frac{t^2}{2}),$\n","\n","$\\phi^{(4)}(t) = (t^4 - 6t^2 + 3) \\exp(-\\frac{t^2}{2}),$\n","\n","$\\phi^{(4)}(0) = 3,$\n","\n","$EX^4 = \\frac{1}{i^4}3 = 3.$\n","\n","Druga metoda:\n","\n","Jeżeli znamy rozwinięcie funkcji eksponens w szereg Maclaurina to możemy w szybki sposób wyznaczyć k-ty moment zwykły danego rozkłdu.\n","\n","$\\exp(t) = \\sum\\limits_{k=0}^\\infty \\frac{t^k}{k!}$ dla $r\\in\\mathbb{R},$\n","\n","$\\exp(-\\frac{t^2}{2}) = \\sum\\limits_{k=0}^\\infty \\frac{\\left(-\\frac{t^2}{2}\\right)^k}{k!} = \n","\\sum\\limits_{k=0}^\\infty \\frac{\\left(-1\\right)^k t^{2k}}{2^k k!}$ dla $r\\in\\mathbb{R},$\n","\n","Zgadnie z twierdzeniem I:\n","\n","$a_{2k} = \\frac{\\left(-1\\right)^k}{2^k k!}$ dla $k\\in\\mathbb{N_0},$ \n","\n","$EX^{2k} = \\frac{\\left(-1\\right)^k (2k)!}{2^k k! i^{2k}} = \\frac{(2k)!}{2^k k!}$ dla $k\\in\\mathbb{N}.$\n","\n","Dla $k=2$ mamy $EX^4 = 3.$"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"z_Qoad6mlRKg"},"source":["d)\n","\n","Wyznaczę $\\phi^{(k)}(t)$:\n","\n","$\\phi(t) = (1-\\lambda it)^{-1}$\n","\n","$\\phi'(t) = \\lambda i(1-\\lambda it)^{-2},$\n","\n","$\\phi''(t) = 2 \\lambda^2 i^2 (1-\\lambda it)^{-3},$\n","\n","$\\phi'''(t) = 6 \\lambda^3 i^3 (1-\\lambda it)^{-4},$\n","\n","wynika stąd:\n","\n","$\\phi^{(k)}(t) = k! \\lambda^k i^k (1-\\lambda it)^{-k-1},$\n","\n","$\\phi^{(k)}(0) = k! \\lambda^k i^k,$\n","\n","$EX^k = \\frac{k! \\lambda^k i^k}{i^k} = \\lambda^k k!,$ $k\\in\\mathbb{N}.$"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"ojG56PRGsZKc"},"source":["e)\n","\n","Wyznaczę $\\phi^{(k)}(t)$:\n","\n","$\\phi(t) = (1-\\frac{it}{a})^{-p},$\n","\n","$\\phi'(t) = p\\frac{i}{a}(1-\\frac{it}{a})^{-p-1},$\n","\n","$\\phi''(t) = p(p+1)\\left(\\frac{i}{a}\\right)^2(1-\\frac{it}{a})^{-p-2},$\n","\n","$\\phi'''(t) = p(p+1)(p+2)\\left(\\frac{i}{a}\\right)^3(1-\\frac{it}{a})^{-p-3},$\n","\n","wynika stąd:\n","\n","$\\phi^{(k)}(t) = p(p+1)(p+2)...(p+k-1)\\left(\\frac{i}{a}\\right)^k(1-\\frac{it}{a})^{-p-k},$\n","\n","$\\phi^{(k)}(0) = p(p+1)(p+2)...(p+k-1)\\left(\\frac{i}{a}\\right)^k,$\n","\n","$EX^k = \\frac{1}{i^k} \\frac{p(p+1)(p+2)...(p+k-1)i^k}{a^k} = \\frac{p(p+1)(p+2)...(p+k-1)}{a^k},$ $k\\in\\mathbb{N}.$"]}]}