{"nbformat":4,"nbformat_minor":0,"metadata":{"colab":{"name":"14_Dwuwymiarowe_zmienne_losowe_II.ipynb","provenance":[],"collapsed_sections":[],"authorship_tag":"ABX9TyMHshWdZdBwolDWc4/D/LHP"},"kernelspec":{"name":"python3","display_name":"Python 3"},"language_info":{"name":"python"}},"cells":[{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"Q-CZPE1h8cuX"},"source":["###Zadanie 1\n","Rozkład łączny wektora losowego $(X, Y)$ podany jest w tabeli:\n","\n","||||\n","|---|---|---|\n","||$x_n$||\n","|$y_k$|0|2|\n","|-2|0.1|0.2|\n","|0|0|0.2|\n","|1|0.2|0.3|\n","\n","Wyznaczyć rozkłady brzegowe tego wektora losowego. Sprawdzić, czy zmienne losowe $X$ i $Y$ są niezależne.\n","\n","Rozwiązanie:\n","\n","Należy sumować odpowiednie wiersze i kolumny w tabelce:\n","\n","|||||\n","|---|---|---|---|\n","|||$x_n$||\n","|$y_k$|0|2|$p_{.k}$|\n","|-2|0.1|0.2|0.3|\n","|0|0|0.2|0.2|\n","|1|0.2|0.3|0.5|\n","|$p_{i.}$|0.3|0.7|1|\n","\n","Zmienne nie są niezależne bo np. $P(X=0, Y=0) = 0 \\ne 0.6 = P(X=0)P(Y=0)$."]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"8KuHuQU-EYCE"},"source":["###Zadanie 2\n","Z talii 52 kart wylosowano 1 kartę. Niech zmienna losowa $X$ przyjmuje wartości równe liczbie wylosowanych asów, zaś $Y$ - liczbe wylosowanych pików. Wyznaczyć rozkład prawdopodobieństwa dwywymiarowej zmiennej losowej $(X, Y)$ i rozkłady brzegowe. Czy zmienne są niezależne?\n","\n","Rozwiązanie:\n","\n","Ponieważ losujemy tylko 1 kartę, każda ze zmiennych $X$, $Y$ może przyjmować z dodatnim prawdopodobieństwem tylko dwie wartośći 0 albo 1.\n","\n","Oznaczmy możliwe zdarzenia:\n","\n","$A$ - wylosowanie asa pik,\\\n","$B$ - wylosowanie pika, który nie jest asem,\\\n","$C$ - wylosowanie asa, który nie jest pikiem,\\\n","$D$ - wylosowanie karty, która nie jest asem i nie jest pikiem.\n","\n","$P(A) = P(X=1,Y=1) = \\frac{1}{52},$\n","\n","$P(B) = P(X=0,Y=1) = \\frac{12}{52},$\n","\n","$P(C) = P(X=1,Y=0) = \\frac{3}{52},$\n","\n","$P(D) = P(X=0,Y=0) = \\frac{36}{52}.$\n","\n","|||||\n","|---|---|---|---|\n","|||$x_n$||\n","|$y_k$|0|1|$p_{.k}$|\n","|0|$\\frac{36}{52}$|$\\frac{3}{52}$|$\\frac{39}{52}$|\n","|1|$\\frac{12}{52}$|$\\frac{1}{52}$|$\\frac{13}{52}$|\n","|$p_{\\text{i.}}$|$\\frac{48}{52}$|$\\frac{4}{52}$|1|\n","\n","Zmnienne są niezależne, ponieważ dla każdej ustalonej wartości $X$ i $Y$:\n","\n","$P(X,Y) = P(X)P(Y)$, np.:\n","\n","$P(X=0,Y=0) = \\frac{36}{52} = \\frac{48}{52} \\cdot \\frac{39}{52} = P(X=0)P(Y=0)$"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"iZLdkcTjbGgX"},"source":["###Zadanie 3\n","Pewnien mechanizm składa się z dwóch kół zębatych: dużego i małego. Warunki techniczne przy montażu urządzenia zostają naruszone, jeśli w obu kołach występują dodatnie odchylenia grubości zębów od nominalnego wymiaru. Robotnik dysponuje 2 kołami zębatymi dużymi: \"plusowym\" i \"minusowym\" i dwoma małymi \"plusowym\" i \"minusowym\". Rozważmy zero-jedynkowe zmienne losowe $X$ i $Y$: zmienna losowa $X$ przyjmuje wartość 1, jeśli robotnik wylosuje duże koło \"plusowe\" i 0 jeśli duże koło \"minusowe\". Analogicznie określona jest zmienna losowa $Y$ w przypadku koła małego.\\\n","a) Wyznaczyć dystrybuantę $F$ dwuwymiarowej zmiennej losowej $(X, Y)$. \\\n","b) Obliczyć prawdopodobieństwo naruszenia warunków technicznych przy montażu mechanizmu.\n","\n","Rozwiązanie:"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"ZBx8j8k_WRP9"},"source":["a)\n","\n","\n","Na początku wyznaczę rozkład zmiennej losowej $(X, Y)$. Zmienna $(X, Y)$ przyjmuje wartości $(0, 0), (1, 0), (0, 1), (1, 1)$ z prawdopodobieństwami:\n","\n","$P(X = 0, Y = 0) = \\frac{1}{2}\\cdot\\frac{1}{2} = \\frac{1}{4}$,\n","\n","$P(X = 1, Y = 0) = \\frac{1}{2}\\cdot\\frac{1}{2} = \\frac{1}{4}$,\n","\n","$P(X = 0, Y = 1) = \\frac{1}{2}\\cdot\\frac{1}{2} = \\frac{1}{4}$,\n","\n","$P(X = 1, Y = 1) = \\frac{1}{2}\\cdot\\frac{1}{2} = \\frac{1}{4}$.\n","\n","W tabeli wygląda to następująco:\n","\n","||||\n","|---|---|---|\n","||$x_i$|\n","|$y_k$ |0            |1            |\n","|0     |$\\frac{1}{4}$|$\\frac{1}{4}$|\n","|1     |$\\frac{1}{4}$|$\\frac{1}{4}$|\n","\n","Korzystając z wzoru nr (1) wyznaczam dystrybuantę:\n","\n","|||||\n","|---|---|---|---|\n","|||$x$||\n","|$y$          |$$(-\\infty, 0]$$|$$(0,1]$$    |$$(1, \\infty)$$|\n","|$(-\\infty,0]$|0               |0            |0              |\n","|$(0, 1]$     |0               |$\\frac{1}{4}$|$\\frac{1}{2}$  |\n","|$(1,\\infty)$ |0               |$\\frac{1}{2}$|1              |\n","\n","b)\n","\n","Naruszenie warunków technicznych montażu nastąpi wtedy, gdy robotnik wybierze losowo duże koło zębate plusowe i miałe koło plusowe:\n","\n","$P(X = 1, Y = 1) = \\frac{1}{2}\\cdot\\frac{1}{2} = \\frac{1}{4}$."]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"42nFIBlKgb7S"},"source":["###Zadanie 4\n","Dwuwymiarowa zmienna losowa $(X, Y)$ ma rozkład określony w tabelce:\n","\n","|||||\n","|---|---|---|---|\n","|||$x_i$||\n","|$y_k$|1  |2  |3  |\n","|2    |0.1|0.2|0.3|\n","|4    |0.1|0.1|0.2|\n","\n","Wyznaczyć dystrybuantę rozkładu brzegowego zmiennej losowej $Y$.\n","\n","Rozwiązanie:"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"oQIZnkJZhYTS"},"source":["Wyznaczę najpierw rozkład prawdopodobieństwa zmiennej $Y$, trzeba tylko posumować wiersze z tabelki:\n","\n","||||\n","|---|---|---|\n","|$y_k$   |2|4|\n","|$p_{.k}$|0.6|0.4|\n","\n","Dystrybuantę wyznacza się teraz dla pojedynczej zmiennej losowej zgodnie ze wzorem nr (9) i jest to:\n","\n","$F_2(y) = \\begin{cases}\n","0 & \\text{dla $y\\le 2$}, \\\\\n","0.6 & \\text{dla $2<y\\le 4$}, \\\\\n","1 & \\text{dla $y>4$}. \\\\\n","\\end{cases}$"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"_Exo_p6CRl9R"},"source":["###Zadanie 5\n","\n","Niech dwuwymiarowa zmienna losowa $(X, Y)$ ma rozkład podany w tabelce:\n","\n","|||||||\n","|---|---|---|---|---|---|\n","||||$$x_i$$|||\n","|$$y_k$$|2               |3                |3.5             |4|5|\n","|2      |$$\\frac{3}{35}$$|$$\\frac{2}{35}$$ |$$\\frac{1}{35}$$|0|0|\n","|3      |$$\\frac{1}{35}$$|$$\\frac{10}{35}$$|$$\\frac{2}{35}$$|$$\\frac{1}{35}$$|0|\n","|3.5    |0               |$$\\frac{1}{35}$$ |$$\\frac{5}{35}$$|$$\\frac{1}{35}$$|$$\\frac{1}{35}$$|\n","|4      |0               |0                |0               |$$\\frac{3}{35}$$|$$\\frac{2}{35}$$|\n","|5      |0               |0                |0               |$$\\frac{1}{35}$$|$$\\frac{1}{35}$$|\n","\n","gdzie $X$ jest oceną klasówki z matematyki losowo wybranego ucznia pewnej klasy, $Y$ zaś oceną klasówki z fizyki. Wyznaczyć rozkład warunkowy zmiennej losowej $Y$ pod warunkiem, że $X=4$. "]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"VMDJ8IYJVXrq"},"source":["Rozwiązanie:\n","\n","Należy skorzystać ze wzoru (4) a następnie z wzoru (11). Ze wzoru (4) mamy:\n","\n","$p_{4.}=P(X=4)=\\frac{6}{35}.$\n","\n","Teraz korzystam z wzoru (11):\n","\n","$P(Y=y_k|X=4) = \\frac{P(Y=y_k, X=4)}{P(X=4)} = \\frac{P(Y=y_k, X=4)}{\\frac{6}{35}},$\n","\n","$P(Y=2|X=4) = 0,$\n","\n","$P(Y=3|X=4) = \\frac{1}{6},$\n","\n","$P(Y=3.5|X=4) = \\frac{1}{6},$\n","\n","$P(Y=4|X=4) = \\frac{3}{6},$\n","\n","$P(Y=5|X=4) = \\frac{1}{6}.$\n"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"YK5QNetqLjUe"},"source":["###Zadanie 6\n","Rzucamy jedną kostą do gry. Niech zmienna losowa $X$ przyjmuje wartość 0, gdy wyrzucimy parzystą liczbę oczek (zdarzenie $A$), oraz wartość 1, gdy wyrzucimy nieparzystą liczbę oczek ($A'$), zmienna losowa $Y$ przyjmuje wartość 1, gdy liczba rzuconych oczek jest podzielna przez 3 ($B$), oraz wartość 2, gdy liczba oczek nie jest podzielna przez 3 ($B'$). Zbadać niezależność zmiennych losowych $X$ i $Y$."]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"KBzdMRIkNIgl"},"source":["Rozwiązanie:\n","\n","Dwuwymiarowa zmienna losowa $(X, Y)$ przyjmuje wartości: $(0,1)$, $(0,2)$, $(1,1)$, $(1,2)$ z prawdopodobieństwami:\n","\n","$P(X=0, Y=1) = P(A \\cap B) = \\frac{1}{6},$\n","\n","$P(X=0, Y=2) = P(A \\cap B') = \\frac{2}{6} = \\frac{1}{3},$\n","\n","$P(X=1, Y=1) = P(A' \\cap B) = \\frac{1}{6},$\n","\n","$P(X=1, Y=2) = P(A' \\cap B') = \\frac{2}{6} = \\frac{1}{3}.$\n","\n","Przedstawiam otrzymane wyniki w tabelce dwudzielczej i wyznaczam rozkłady brzegowe poszczególnych zmiennych\n","\n","|||||\n","|---|---|---|---|\n","|$y_k$ \\ $x_i$  |0            |1            |$p_{.k}$     |\n","|1              |$\\frac{1}{6}$|$\\frac{1}{6}$|$\\frac{1}{3}$|\n","|2              |$\\frac{1}{3}$|$\\frac{1}{3}$|$\\frac{2}{3}$|\n","|$$p_{i.}$$     |$\\frac{1}{2}$|$\\frac{1}{2}$|1            |\n","\n","Zauważmy, że dla $\\underset{i = 1, 2 \\\\ k = 1, 2}{\\forall} \\ p_{ik} = p_{i.}p_{.k}$, a więc $X$, $Y$ są niezależnymi zmiennymi losowymi."]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"ERwK0UP9seIZ"},"source":["###Zadanie 7\n","\n","Dobierz stałą $C$ tak, aby funkcja \n","$f(x, y) = \\begin{cases}\n","C & \\text{dla $(x, y)\\in K$}, \\\\\n","0 & \\text{poza tym,}\n","\\end{cases}$\n","gdzie $K$ to obszar ograniczony krzywymi $y = 1 − x^2$, $y = 0$,\n","była gęstością pewnego wektora losowego $(X, Y)$. Oblicz następnie $P(0 < X < 0.5, \\ 0 < Y < 1)$. Wyznacz rozkłady brzegowe wektora losowego $(X, Y)$."]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"yCWYFdKOtcjU"},"source":["Rozwiązanie:\n","\n","Należy pamiętać po jakim obszarze całkujemy, najlepiej naszkicować sobie najpierw na kartce.\n","\n","Aby funkcja była gęstością musi spełniac dwa warunki: $f(x,y) \\ge 0$ dla każdego $(x, y)$ oraz $\\int_{-\\infty}^{\\infty} \\int_{-\\infty}^{\\infty} f(x, y) dxdy = 1$.\n","\n","Z pierwszego warunku wynika, że $C \\ge 0$, z drugiego mamy:\n","\n","$1 = \\int\\limits_{-\\infty}^{\\infty} \\int\\limits_{-\\infty}^{\\infty} f(x, y) dxdy = \n","C \\int\\limits_{-1}^{1} dx \\int\\limits_{0}^{1-x^2} dy = \n","C \\int\\limits_{-1}^{1} (1-x^2) dx =\n","C [x-\\frac{x^3}{3}]_{-1}^1 =\n","\\frac{4}{3}C,$\n","\n","stąd:\n","\n","$C = \\frac{3}{4}$\n","\n","$P(0 < X < 0.5, \\ 0 < Y < 1) = \n","\\frac{3}{4} \\int\\limits_{0}^{0.5} dx \\int\\limits_{0}^{1-x^2} dy =\n","\\frac{3}{4} \\int\\limits_{0}^{0.5} (1-x^2) dy =\n","\\frac{3}{4} [x-\\frac{x^3}{3}]_0^{0.5} = \\frac{11}{32}.$\n","\n","Aby obliczyć rozkłady brzegowe należy skorzystać z wzorów (18) i (20). W drugim przypadku należy pamiętać aby dobrze dobrać granice całkowania.\n","\n","$\\frac{3}{4} \\int\\limits_{0}^{1-x^2} dy = \\frac{3}{4} (1-x^2),$\n","\n","stąd:\n","\n","$f_1(x) = \\begin{cases}\n","\\frac{3}{4} (1-x^2) & \\text{dla $-1 \\le x \\le 1$}, \\\\\n","0 & \\text{dla pozostałych $x$.}\n","\\end{cases}$\n","\n","$\\frac{3}{4} \\int\\limits_{-\\sqrt{1-y}}^{\\sqrt{1-y}} dy = \n","\\frac{3}{4} (\\sqrt{1-y} + \\sqrt{1-y}) = \n","\\frac{3}{2}\\sqrt{1-y},$\n","\n","stąd:\n","\n","$f_2(x) = \\begin{cases}\n","\\frac{3}{2}\\sqrt{1-y} & \\text{dla $0 \\le y \\le 1$}, \\\\\n","0 & \\text{dla pozostałych $y$.}\n","\\end{cases}$"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"bUqArX8uJTn4"},"source":["###Zadanie 8\n","\n","Funkcja\n","$f(x, y) = \\begin{cases}\n","\\frac{3}{8}(x^2y + y) & \\text{dla $0 < x < 1, \\ 0 < y < 2$}, \\\\\n","0 & \\text{poza tym,}\n","\\end{cases}$\n","jest gęstością pewnego wektora losowego $(X, Y)$. Wyznacz rozkłady brzegowe tego wektora losowego. Sprawdź, czy zmienne losowe $X$ i $Y$ są niezależne."]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"SyXUuK1rKDwr"},"source":["Rozwiązenie:\n","\n","Aby obliczyć rozkłady brzegowe należy skorzystać z wzorów (18) i (20).\n","\n","$\\frac{3}{8} \\int\\limits_{0}^{1} (x^2y+y)dy = \n","\\frac{3}{8} [\\frac{x^2y^2}{2} + \\frac{y^2}{2}]_0^2 = \\frac{3}{4}(x^2 + 1),$\n","\n","stąd:\n","\n","$f_1(x) = \\begin{cases}\n","\\frac{3}{4}(x^2 + 1) & \\text{dla $0 \\le x \\le 1$}, \\\\\n","0 & \\text{dla pozostałych $x$.}\n","\\end{cases}$\n","\n","$\\frac{3}{8} \\int\\limits_{0}^{1} (x^2y+y)dy = \n","\\frac{3}{8} [\\frac{x^3y}{3} + xy]_0^1 = \\frac{y}{2},$\n","\n","stąd:\n","\n","$f_2(x) = \\begin{cases}\n","\\frac{y}{2} & \\text{dla $0 \\le y \\le 2$}, \\\\\n","0 & \\text{dla pozostałych $y$.}\n","\\end{cases}$\n","\n","Aby sprawdzić niezależność korzystam z wzoru (28):\n","\n","$f_1(x)f_2(y) = \\frac{3}{4}(x^2 + 1) \\cdot \\frac{y}{2} = \\frac{3}{8}(x^2y + y) = f(x, y).$\n","\n","Zmienne $X$ oraz $Y$ są więc niezależne."]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"fmzmttbcMEwc"},"source":["###Zadanie 9\n","\n","Dla jakiej stałej $A$ funkcja $g(y, z) = Ae^{-y-z}1_{(0, \\infty)\\times(0, \\infty)}(y, z)$ jest gęstością prawdopodobieństwa pewnej zmiennej losowej $(Y, Z)$.\n","\n","Rozwiązanie:\n","\n","Z własności nr (15) mamy:\n","\n","$1 = A\\int\\limits_0^\\infty\\int\\limits_0^\\infty e^{-y-z}dzdy = -A\\int\\limits_0^\\infty e^{-y-z}\\bigr|_0^\\infty dy = \n","A\\int\\limits_0^\\infty e^{-y} dy =\n","-A e^{-y}\\bigr|_0^\\infty = A,$\n","\n","stąd:\n","\n"," $A = 1$."]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"0eT4r0az-YrV"},"source":["###Zadanie 10\n","Dla zmiennej losowej z poprzedniego zadania: \\\n","a) oblicz $P(1<Y<2, 1<Z<2), P(Y+Z>2), P(Z>3|Y>1)$, \\\n","b) znajdź dystrybuantę dwuwymiarową i dystrybuanty brzegowe. \\\n","c) Czy zmienne $Y, Z$ są niezależne?\n","\n","Rozwiązanie:\n","\n","a)\n","\n","$P(1<Y<2, 1<Z<2) = \\int\\limits_1^2 \\int\\limits_1^2 e^{-y-z}dzdy =\n","\\int\\limits_1^2 \\left(-e^{-y-z}\\right)\\bigr|_1^2 dy =\n","\\int\\limits_1^2 \\left(-e^{-y-2} -e^{-y-1}\\right) dy =\n","\\left(e^{-y-2} -e^{-y-1}\\right)\\bigr|_1^2 =\n","\\left(e^{-4} -e^{-3}\\right) - \\left(e^{-3} -e^{-2}\\right) =\n","e^{-4} + e^{-2}$\n","\n","$P(Y+Z>2) = 1 - P(Y+Z<2) = 1 - P(Z<2-Y) = \n","1 - \\int\\limits_0^2 \\int\\limits_0^{2-y} e^{-y-z}dzdy =\n","1 + \\int\\limits_0^2 e^{-y-z}\\bigr|_0^{2-y} dy =\n","1 + \\int\\limits_0^2 e^{-y-2+y} -e^{-y} dy =\n","1 + \\int\\limits_0^2 e^{-2} -e^{-y} dy =\n","1 + \\left[ye^{-2} + e^{-y} \\right]_0^2 =\n","1 + \\left[2e^{-2} + e^{-y} - 1\\right] =\n","3e^{-2}$\n","\n","$P(Z>3|Y>1) = \\frac{P(Z>3,Y>1)}{P(Y>1)} = \n","\\frac{\\int\\limits_1^\\infty \\int\\limits_3^\\infty e^{-y-z}dzdy}{\\int\\limits_1^\\infty \\int\\limits_0^\\infty e^{-y-z}dzdy} = \n","e^{-3}$"]},{"cell_type":"markdown","metadata":{"id":"_2qY2X12cU3O"},"source":["b)\n","\n","Dystrybuanta dwuwymiarowa; korzystam z wzoru nr (14):\n","\n","$F(y, z) = \\int\\limits_0^y \\int\\limits_0^z e^{-u-v}dvdu = e^{-y-z}-e^{-y}-e^{-z}+1.$\n","\n","Dystrybuanty brzegowe; wzory (19) i (21):\n","\n","$F_1(y) = \\int\\limits_0^y \\int\\limits_0^\\infty e^{-u-z}dzdu = 1 - e^{-y},$\n","\n","$F_2(z) = \\int\\limits_0^z \\int\\limits_0^\\infty e^{-y-v}dydv = 1 - e^{-z}.$\n","\n","c)\n","\n","Zmienne są niezależne bo $F(y, z) = F_1(y)F_2(z)$"]}]}